{
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "מתי יהיה טייס מפקד רשאי לחרוג, ולהורות לאיש צוות על חריגה, מהוראות מגבלות זמני טיסה, זמני תפקיד, זמני מנוחה וזמני חופשה (תקנה 6)?",
      "answer": "אם החריגה חיונית לצורך בטחון המדינה ובטיחותו של כלי הטיס; אם החריגה חיונית להחזרת כלי הטיס לבסיסיו, אם התעכב מחוץ לבסיסיו מחמת כוח עליון והחריגה תהיה סבירה "
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "על פי האמור בתקנה 71, לא יטיס אדם כלי טיס אלא אם מצויות בו לפחות תעודות אלה:",
      "answer": "תעודת רישום לכלי הטיס, תעודת כושר טיסה מתאימה ותקפה, רשיון תחנת טלגרף ניידת "
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "על פי האמור בתקנה 71, לא יטיס אדם כלי טיס אלא אם מצויות בו לפחות תעודות אלה:",
      "answer": "תעודת רישום לכלי הטיס, רישיון לטלגרף אלחוטי בכלי הטיס, תעודת כושר טיסה מתאימה ותקפה "
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "מותר לטייס לסטות מחוקי הטיסה:",
      "answer": "רק אם בטיחות הטיסה דורשת זאת "
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "הודעה בדבר תאונה או תקרית שבה היה מעורב כלי טיס, תימסר במהירות האפשרית, לידי החוקר הראשי ולרת\"א, ע\"י אחד מאלה:",
      "answer": "מי שהיה הטייס המפקד של כלי הטיס או בעל רישיון שהיה עד לתאונה/תקרית; הממונה על יחידת הנת\"א שבתחום פיקוחה ארעה התקרית "
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "כיצד יש לדווח על אירוע בטיחותי חמור?",
      "answer": "בנוסף לדיווח בכתב יש להודיע גם בעל פה וללא דיחוי לחוקר הראשי "
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "האם חובה לדווח כמפורט בתקנות הטיס (חקירת תאונות ותקריות לכלי הטיס) על טעות גדולה בניווט, חריגה מנתיב?",
      "answer": "חובה לדווח "
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "מהן מטרותיה של חקירה בטיחותית?",
      "answer": "המטרה היחידה של חקירה היא מניעת תאונות ותקריות בעתיד ואין תכליתה קביעת אשמה או אחריות "
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "על פי חוק הטיס (סעיף 76), במקרה חירום המצריך פעולה מיידית, רשאי הטייס המפקד לסטות מהוראות הפעלת כלי הטיס ולדווח על כך:",
      "answer": "לרשות התעופה האזרחית בעל פה בהקדם ובכתב כפי שנקבע "
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "עפ\"י תקנה 14, פרט למקרים בהם יורה המנהל אחרת, בעת ההסעה, ההמראה או הנחיתה של כלי טיס חייב כל אחד מהנוסעים בו לשבת במושב שיוחד לו. הוראה זו אינה חלה על:",
      "answer": "ילד שגילו עד שנתיים היכול להיות מוחזק ע\"י אדם בוגר היושב על מושב "
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "מי אחראי להגדיר ולקבוע אם כלי הטיס במצב מתאים לטיסה בטוחה?",
      "answer": "הטייס המפקד "
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "מותר להשליך חפץ מכלי טיס:",
      "answer": "רק לפי התנאים שפורטו על ידי הרשות המוסמכת "
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "האחריות על הפעלת כלי טיס ובטיחות הטיסה תחול על הטיס המפקד?",
      "answer": "החל מרגע שכלי הטיס מוכן לתזוזה ועד לעצירתו המלאה בסוף הטיסה וכיבוי כל מנועיו "
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "על פי תקנה 14, מי פטור מחגירת חגורת מושב בטיסה?",
      "answer": "ילד שגילו עד שנתיים היכול להיות מוחזק על-ידי אדם בוגר היושב על מושב "
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "על פי תקנה 8, מה נכון לגבי הידוק חגורת מושב וחגורת כתף?",
      "answer": "על הטייס להדק את חגורת מושבו בכל עת היותו בעמדתו ולהדק את חגורת הכתף בעת המראת כלי הטיס ונחיתתו "
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "על פי תקנה 11, לא ימלא אדם תפקיד איש צוות בכלי טיס:",
      "answer": "תוך 8 שעות מאז שתיית משקה אלכוהולי כלשהו "
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "על פי תקנה 18, לא ירשה טייס מפקד של כלי טיס להפעיל אביזר אלקטרוני מיטלטל כלשהו בעת הטיסה במקרים שלהלן:",
      "answer": "כלי הטיס מופעל בטיסה מסחרית "
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "על פי תקנה 26, הופסק קשר האלחוט בכלי טיס בטיסה על פי כטר\"מ או כטר\"מ מיוחד – טייס כלי הטיס ימשיך את הטיסה וינחת:",
      "answer": "בשדה התעופה המתאים הקרוב ביותר "
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "על פי תקנה 26, הופסק קשר האלחוט בכלי טיס בטיסה על פי כטר\"מ או כטר\"מ מיוחד – טייס כלי הטיס ימשיך את הטיסה וינחת:",
      "answer": "בשדה התעופה המתאים הקרוב ביותר "
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "על פי תקנה 11א, לא ימלא אדם תפקיד איש צוות בכלי טיס, כאשר בבדיקת נשיפה או בבדיקת מעבדה נמצא בו אלכוהול בכמות העולה על:",
      "answer": "50 מיליגרם של אלכוהול במאה מיליליטר של דם, או ריכוז אלכוהול באוויר נשוף ברמה שוות ערך לריכוז האמור "
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "על פי תקנה 11א, היה חשד סביר כי איש צוות ממלא את תפקידו בעודו נתון להשפעת אלכוהול, רשאי המנהל לדרוש מאיש צוות האוויר להיבדק:",
      "answer": "4 שעות לפני ו- 4 שעות אחרי מילוי תפקידו "
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "על פי תקנה 21א, רשאי אדם שמלאו לו 60 שנים אך טרם מלאו לו 65 שנים לשמש טייס בכלי טיס קטן בטיסות מסחריות:",
      "answer": "ובלבד שהטיסה תבוצע בתחום מרחב הפיקוח התעופתי של ישראל "
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "על פי תקנה 28, לא יפעיל אדם כלי טיס אלא אם תעודת כושר מוצגת:",
      "answer": "בכניסה לתא הטייס או לתא הנוסעים וניתנת לקריאה על ידי הנוסעים או צוות כלי הטיס "
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "על פי תקנה 30, מי קובע אם כלי הטיס מתאים לטיסה בטוחה?",
      "answer": "הטייס המפקד "
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "על פי תקנה 34, מי רשאי להורות על סגירת דלתות כלי הטיס לפני התנעת המנועים?",
      "answer": "הטייס המפקד "
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "על פי תקנה 40, מתי חייב טייס לדווח לנת\"א על כל שינוי מהותי בתכנית הטיסה?",
      "answer": "מיידית, באמצעות קשר אלחוטי "
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "על פי תקנה 45, מה יעשה טייס במקרה של מצב חירום בטיסה?",
      "answer": "ינקט כל אמצעי הדרוש לבטיחות הטיסה וידווח בהקדם האפשרי ליחידת נת\"א "
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "על פי תקנה 50, מי מוסמך לתת הוראות להפסקת טיסה כאשר היא עלולה לסכן את שלום הציבור?",
      "answer": "המנהל או מי שהוסמך לכך מטעמו "
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "על פי תקנה 55, מה חובתו של טייס במקרה של תאונה אווירית?",
      "answer": "להודיע מיידית לרשות החקירה לתאונות ותקריות אוויריות  הנה חילוץ מלא של כל 20 השאלות והתשובות הנכונות מתוך הקובץ \"זעט, חמצן, פיקוח טיסה 20.pdf\", לפי ההנחיות שלך: "
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "לפי תקנה 24 (והתקנות הדורשות התקנת טרנספונדר) לא חלות על:",
      "answer": "כל התשובות נכונות "
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "עפ\"י תקנות הפעלה, חובה במרחב האווירי של ישראל לטוס עם טרנספונדר שמיש, בעל 4096 אפשרויות בחירה של קודים מסוג Mode 3/A וכן:",
      "answer": "תשובות 1 ו- 3 נכונות "
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "(תקנה 23) לא יפעיל אדם טרנספונדר כאמור בתקנה \"חובה להתקין טרנספונדר\" אלא אם המכשיר נבחן, נבדק ונמצא עומד בדרישות:",
      "answer": "תוך 24 החודשים שקדמו להפעלתו "
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "על פי תקנה 21, הטרנספונדר המותקן בכלי הטיס תקין ושמיש אוטומטית לאינטרוגציה של ModeC על ידי שידור מידע גובה לחץ בפסיעות של:",
      "answer": "100 רגל "
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "על פי תקנה 25, מפקח על תנועה אווירית רשאי לפטור מדרישות תקנות הטיס בנוגע לטרנספונדר המותקן בכלי טיס:",
      "answer": "יצא מכלל שימוש בזמן טיסה – כדי לאפשר להמשיך את הטיסה לשדה היעד או לשדה שבו ניתן לתקן את התקלה. יצא מכלל שימוש לפני הטיסה – כדי לאפשר לטוס ולנחות בשדה תעופה שבו ניתן לתקן את התקלה "
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "על מי מקבוצות המטוסים הבאות לא חלה חובת התקנת טרנספונדר?",
      "answer": "דאונים ומסוקים באזור פקוח שדה "
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "איזה מכלי הטיס הבאים אינו חייב בהתקנת טרנספונדר והפעלתו כמוזכר בתקנות הטיס?",
      "answer": "הליקופטר הטס בתחום ה- TMA בגובה הנמוך מ- 1000 רגל מעל לקרקע "
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "על פי תקנה 32, לא יפעיל אדם כלי טיס עם תא לא מדוחס בגובה לחץ תא מעל 12500 רגל ועד 14000 רגל, אלא:",
      "answer": "עומד לרשות צוות ההטסה מלאי של חמצן נשימה והוא משתמש בו עבור אותם קטעים של הטיסה בגבהים אלה הנמשכים מעל 30 דקות "
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "על פי תקנה 32, לא יפעיל אדם כלי טיס עם תא לא מדוחס בגובה לחץ תא מעל 14000 רגל, אלא:",
      "answer": "עומד לרשות צוות ההטסה מלאי של חמצן נשימה והוא משתמש בו במשך כל זמן הטיסה בגבהים אלה "
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "על פי תקנה 32, לא יפעיל אדם כלי טיס עם תא לא מדוחס בגובה לחץ תא מעל 15000 רגל, אלא:",
      "answer": "עומד לרשות כל הנמצאים בכלי הטיס מלאי של חמצן נשימה "
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "על פי תקנה 32, מטוס עם תא מדוחס מתוכנן לטוס מעל אזור הרים, גובה הבטיחות המזערי באזור הוא 16000 רגל. רום טיסה 270. מהי הכמות של חמצן נשימה הדרוש במטוס עקב איבוד הדיחוס בטיסה מעל האזור?",
      "answer": "עבור כל הנמצאים - מלאי המספיק ל-10 דקות שימוש תוך הנמכת חרום ומלאי לכל זמן הטיסה בגובה מעל 15000 רגל "
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "אזור אסור לטיסה (PROHIBITED AREA) הוא (תקנה 51):",
      "answer": "איזור המוגדר בשטח ובגובה בפמ\"ת של ישראל, שהטיסה בו אסורה אלא אם ניתן אישור מיוחד מראש, מאת מי שנקבע לכך בפמ\"ת "
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "מהו פרוזדור אוויר (תקנה 54 א,ב)?",
      "answer": "מרחב אויר מבוקר או חלק ממנו, המתוחם בין שני גבהים מוגדרים, משני צדיו של ציר מרכזי המבוטא על ידי עזרי ניווט "
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "(TMA) אזור פיקוח טרמינלי הוא:",
      "answer": "הוא אזור פיקוח, המתוחם בגובה ובשטח, הנקבע באזור בו קיים ריכוז של נתיבי טיסה בסביבת שדה תעופה ראשי ושדות תעופה שבהם קיימת פעילות טיסה מוגברת "
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "אזור מבוקר CONTROL ZONE הוא:",
      "answer": "מרחב אווירי מבוקר הנמשך כלפי מעלה מפני האדמה עד לגבול עליון מסוים "
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "הפיקוח על נתיבי תובלה בצפון הארץ נעשה על ידי:",
      "answer": "תשובות 1 ו-3 נכונות "
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "מטוס הטס בתוך אזור מבוקר חייב להיות בהאזנה מתמדת במערכת הקשר. באילו מקרים נוהל זה אינו תופס?",
      "answer": "כאשר המטוס מצויד במכשיר SELCAL או מכשיר אוטומטי אחר המשחרר את הטייס מהאזנה רצופה לרדיו "
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "אזור מוגבל לטיסה (Restricted Area) הוא:",
      "answer": "אזור שהטיסה בו מוגבלת בשטח, בזמן, בגובה או במגבלות אחרות, אלא אם ניתן אישור מאת יחידת נת\"א לחרוג ממגבלות אלה "
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "מהו פרוזדור אוויר מיוחד?",
      "answer": "מרחב אווירי מבוקר או חלק ממנו, המותחם בין שני גבהים מוגדרים, משני צידיו של ציר מרכזי, שהציר המרכזי של כל קטע שבו הינו קו ישר המחבר נקודות ציון גיאוגרפיות "
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "אזור מסוכן לטיסה (Danger Area) הוא:",
      "answer": "אזור שעלולות להתקיים בו פעילויות או תופעות מסוכנות לטיסה  מעולה 👌 עכשיו קיבלתי ממך את הטקסט המלא מהמערכת של Shirgal Wings, אז נבנה את הפלט מחדש לפי ההנחיות שלך: "
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "מתוך כלי הטיס הבאים, למי יש זכות קדימה על פני כל כלי טיס ממונע אחר?",
      "answer": "מטוס המתדלק מטוס אחר"
    },
    {
      "id": 51,
      "question": "מטוס וספינת אוויר בנתיב התכנסות באותו הגובה. אם ספינת האוויר בצד שמאל של המטוס, איזה כלי טיס ייתן זכות קדימה?",
      "answer": "לספינת האוויר זכות קדימה"
    },
    {
      "id": 52,
      "question": "טייס טס לאורך נתיב מתוכנן לפי כללי CVFR. כעבור זמן מה מבחין כי סטה ימינה מהנתיב המתוכנן. עליו:",
      "answer": "לבצע תיקון בכיוון הטיסה על מנת לחזור בהקדם האפשרי לנתיב המתוכנן"
    },
    {
      "id": 53,
      "question": "מהו זמן תאורה?",
      "answer": "זמן הלילה וכן זמן בו הראות לקויה מחמת תנאי מזג אוויר או מכל סיבה אחרת"
    },
    {
      "id": 54,
      "question": "כאשר שני כלי טיס מקטגוריות שונות טסים בנתיבים מתכנסים, זכות הקדימה:",
      "answer": "לזה הרואה את השני בצד שמאל"
    },
    {
      "id": 55,
      "question": "לאיזה מטוס במקרים הבאים יש זכות קדימה?",
      "answer": "למטוס גורר דאון בגישה סופית"
    },
    {
      "id": 56,
      "question": "ניתן לקבל גובה שיוט מסוים שבו טס מטוס אחר, רק אם המטוס המחזיק בגובה זה:",
      "answer": "הודיע שעזב את הגובה"
    },
    {
      "id": 57,
      "question": "לפי ICAO, הגזרה שצריכה להיות מוארת ע\"י אור ניווט אדום או ירוק היא:",
      "answer": "110°"
    },
    {
      "id": 58,
      "question": "לפי תקנות 74 ו-76 בהקשר לדיווח זמן וגובה: … מההמראה מאילת תדווח להלן:",
      "answer": "צופר 0830, 8000 רגל; מצדה 0845, 20000 רגל; MERVA 0900, רום טיסה 200"
    },
    {
      "id": 59,
      "question": "בקשר לכלי טיס קטן, כהגדרתה בחוק הטיס, \"טיסה ממושכת מעל לים\" היא:",
      "answer": "הפעלת כלי טיס מעל לים במרחק של יותר מ-50 מייל ימי מקו החוף הקרוב ביותר"
    },
    {
      "id": 60,
      "question": "הפעלה – תקנה 72 ד' - מה נכון לגבי אורות המטוס נגד התנגשות?",
      "answer": "האורות נגד התנגשות חייבים להיות דלוקים קבוע בכל תנאי הטיסה, אורות אלה אינם חייבים להיות דולקים בעת טיסה בתנאי IMC אם הטייס המפקד מצא לנכון לכבותם מסיבות בטיחות כאשר אורות אלה מפריעים לו"
    },
    {
      "id": 61,
      "question": "על פי תקנה 69, כאשר שני כלי טיס מתקרבים חזיתית או כמעט חזיתית האחד לעומת השני, הפעולה הנכונה היא:",
      "answer": "ישנה כל אחד את כיוונו לימין"
    },
    {
      "id": 62,
      "question": "על פי תקנה 67, מה נכון לגבי הובלת נוסעים בטיסת מבנה?",
      "answer": "לא ניתן להוביל נוסעים בטיסת מבנה מסחרית"
    },
    {
      "id": 63,
      "question": "על פי תקנה 70, מהירות טיסה מרבית מתחת לגובה 10000 רגל היא:",
      "answer": "מהירות מכשירית (IAS) 250 קשר"
    },
    {
      "id": 64,
      "question": "על פי תקנה 70, מהירות טיסה מרבית מתחת לתחום אזור פיקוח טרמינלי היא:",
      "answer": "200 קשר"
    },
    {
      "id": 65,
      "question": "במקרה של שינוי מהירות האוויר האמיתית ביותר מ-5% מזו שנרשמה בתכנית הטיסה, יש:",
      "answer": "להודיע ליחידת ניהול התעבורה האווירית"
    },
    {
      "id": 66,
      "question": "בשעה ששני כלי טיס טסים בנתיבים מתכנסים, באותו גובה, זה שהשני מימינו פונה ונותן דרך – למעט מקרים מסוימים. אחד מהם הוא:",
      "answer": "מטוס ממונע יפנה דרך לכל מטוס אחר אשר גורר אחריו חפץ"
    },
    {
      "id": 67,
      "question": "מותר לטוס טיסת מבנה:",
      "answer": "רק לאחר הסדר מראש בין הטייסים"
    },
    {
      "id": 68,
      "question": "את אורות הנווט של המטוס יש להפעיל בישראל:",
      "answer": "רבע השעה לפני השקיעה עד רבע השעה אחרי הזריחה"
    },
    {
      "id": 69,
      "question": "לפי ICAO, טיסות המצריכות שירות פיקוח תעבורה אווירית או שירות ייעוץ תעבורה אווירית, יגישו תכנית טיסה ליחידת הפיקוח המתאימה 60 דקות לפני הטיסה, או אם המטוס באוויר – בזמן כזה שיבטיח שיחידת הבקרה תקבל את התכנית לפחות:",
      "answer": "10 דקות לפני כניסת המטוס לאזור הפיקוח האמור סה\"כ שאלות שחולצו: 20 מצוין 🙌 חילצתי עבורך את כל 20 השאלות והתשובות הנכונות מתוך הקובץ סימנים ואותות 20.pdf. הכול מסודר לפי הפורמט המדויק שביקשת: "
    },
    {
      "id": 70,
      "question": "מה מציינות שתי ספרות (ציור מצורף) במצב מאונך על מגדל הפיקוח או בקרבתו? (כולל תמונה)",
      "answer": "מציין לכלי הטיס באזור התמרון כי כיוון ההמראה המגנטי המקורב במעלות הוא °310"
    },
    {
      "id": 71,
      "question": "צלב בצבע אחיד, צהוב או לבן (ציור מצורף) על מסלולי נחיתה ומסלולי הסעה או על חלק מהם, מציין: (כולל תמונה)",
      "answer": "אזור שאינו כשיר לתנועת כלי טיס"
    },
    {
      "id": 72,
      "question": "סימני אורות ממגדל הפיקוח למטוס באוויר או על הקרקע הם על מנת לכוון מטוסים ללא רדיו. מתוך 9 הסימנים המופיעים להלן, מיהם הנכונים?",
      "answer": "1: ירוק קבוע = רשאי לנחות 3: לבן מהבהב = חזור לנקודת המוצא בשדה התעופה 6: ירוק קבוע = רשאי להמריא 9: אדום מהבהב = רשאי להסיע על הקרקע מחוץ למסלול בשימוש"
    },
    {
      "id": 73,
      "question": "המספרים 9 ו־27 על המסלולים מציינים כי הכיוון המקורב של המסלולים הוא:",
      "answer": "090° ו־270° מגנטי"
    },
    {
      "id": 74,
      "question": "מה מציין צלב אופקי כפול לבן (ציור מצורף) באזור הסימנים? (כולל תמונה)",
      "answer": "שדה התעופה משמש לטיסות דאונים וכי טיסות דאונים מתבצעות מהשדה"
    },
    {
      "id": 75,
      "question": "אור ירוק קבוע המופנה למטוס על הקרקע, משמעותו:",
      "answer": "הנך רשאי להמריא"
    },
    {
      "id": 76,
      "question": "הדלקה וכבוי חוזרים של אורות הנחיתה במטוס באוויר פירושם:",
      "answer": "המטוס נאלץ לנחות ואינו זקוק לעזרה מידית"
    },
    {
      "id": 77,
      "question": "מה מציין סימן \"T\" (ציור מצורף) על הקרקע? (כולל תמונה)",
      "answer": "כיוון נחיתה או המראה"
    },
    {
      "id": 78,
      "question": "מה מציין הסימן החזותי שבציור המצורף כאשר הוא מופיע על הקרקע באזור הסימנים (Signal Area)? (כולל תמונה)",
      "answer": "כלי הטיס נדרש לנחות, להמריא ולנוע על הקרקע רק על גבי מסלולי נחיתה ומסלולי הסעה"
    },
    {
      "id": 79,
      "question": "סימון המורכב משני עגולים המחוברים בפס בצבע לבן באזור הסימנים, מציין כי: (כולל תמונה)",
      "answer": "כלי הטיס נדרש לנחות, להמריא ולנוע על קרקע רק על גבי מסלולי נחיתה ומסלולי הסעה"
    },
    {
      "id": 80,
      "question": "אישור קבלת ההוראות על ידי כלי הטיס בטיסת לילה:",
      "answer": "על ידי הדלקת אורות נחיתה וכיבויים פעמיים או, כאשר אין אפשרות כזאת, על ידי הדלקת אורות הניווט וכיבויים פעמיים"
    },
    {
      "id": 81,
      "question": "מה מציין צלב המסומן על מסלולי נחיתה ומסלולי הסעה או על חלק מהם? (כולל תמונה)",
      "answer": "אזור שאינו כשיר לתנועת כלי טיס"
    },
    {
      "id": 82,
      "question": "על פי תקנה 74, טייס מבחין ברקטות אדומות וירוקות הנורות אליו מהקרקע בהפרש של 10 שניות לערך. מה עליו להסיק?",
      "answer": "לעזוב מיד את האזור כיוון שהוא באזור מוגבל, מסוכן או אסור בטיסה"
    },
    {
      "id": 83,
      "question": "מה מציין הסימן החזותי שבציור המצורף כאשר הוא מופיע על הקרקע באזור הסימנים? (כולל תמונה)",
      "answer": "יש לנקוט בזהירות מיוחדת בגישה לנחיתה ובנחיתה בגלל מצבו הגרוע של שטח התמרון, או מכל סיבה אחרת"
    },
    {
      "id": 84,
      "question": "הדלקה וכיבוי של אורות הנחיתה באוויר, פעמיים, פירושם:",
      "answer": "אישור על קבלתם של סימני אור ממגדל הפיקוח בלילה"
    },
    {
      "id": 85,
      "question": "על פי תקנה 74, אור ירוק מהבהב למטוס על הקרקע, משמעותו:",
      "answer": "רשאי להסיע"
    },
    {
      "id": 86,
      "question": "הנך טס בטיסת מרחב ורואה רקטות אדומות וירוקות הנורות אליך בהפרשים של 10 שניות לערך. מה זה מציין?",
      "answer": "כל התשובות נכונות (הנך טס באזור אסור / מוגבל / מסוכן)"
    },
    {
      "id": 87,
      "question": "אישור קבלת ההוראות על ידי כלי הטיס בטיסת לילה (שאלה חוזרת):",
      "answer": "על ידי הדלקת אורות נחיתה וכיבויים פעמיים או, כאשר אין אפשרות כזאת, על ידי הדלקת אורות הניווט וכיבויים פעמיים"
    },
    {
      "id": 88,
      "question": "מה מציין הסימן החזותי שבציור המצורף כאשר הוא מופיע על הקרקע באזור הסימנים (Signal Area)? (כולל תמונה)",
      "answer": "יש לנחות ולהמריא על מסלולי נחיתה בלבד, אך תמרונים אחרים אינם מוגבלים למסלולי נחיתה ומסלולי הסעה בלבד"
    },
    {
      "id": 89,
      "question": "הנך טס בטיסת מרחב ורואה רקטות אדומות וירוקות הנורות אליך בהפרשים של 10 שניות לערך. מה זה מציין?",
      "answer": "כל התשובות נכונות (הנך טס באזור אסור / מוגבל / מסוכן) סה\"כ שאלות שחולצו: 20 "
    },
    {
      "id": 90,
      "question": "על פי תקנה 93-2, במשך כל זמן הטיסה על פי כטר\"מ, הטייס יוודא:",
      "answer": "קיום ראות טיסה של לפחות 5 ק\"מ עד לגובה של 10,000 רגל ו-8 ק\"מ בגובה של 10,000 רגל ומעלה"
    },
    {
      "id": 91,
      "question": "מפעיל כלי טיס יוודא במשך כל זמן הטיסה לפי כטר\"מ בלילה קיום ראות של:",
      "answer": "5 ק\"מ עד לגובה של 10,000 רגל ו-8 ק\"מ בגובה של 10,000 רגל ומעלה"
    },
    {
      "id": 92,
      "question": "הפעלה – תקנה 73(ב)(4). הגובה המזערי בטיסה לפי כטר\"מ בלילה, למעט בהמראה או בנחיתה, מעל אזורים לא מאוכלסים יהיה כלהלן:",
      "answer": "באזור שבו גובה פני הקרקע אינו עולה על 5,000 רגל מעל פני הים – לפחות 1,000 רגל מעל לעצם הגבוה ביותר ברדיוס של 3 ק\"מ ממקום הימצאו של כלי הטיס; ובאזור שבו גובה פני הקרקע עולה על 5,000 רגל – לפחות 2,000 רגל מעל העצם הגבוה ביותר ברדיוס של 3 ק\"מ ממקום הימצאו של כלי הטיס"
    },
    {
      "id": 93,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס בזמן תאורה, אלא אם כן מצויים בו אורות ניווט דולקים. על הטייס חובה להדליק אורות אלה:",
      "answer": "לפני התנעה"
    },
    {
      "id": 94,
      "question": "מומלץ לשמור מהירות גלישה לנחיתה בלילה:",
      "answer": "כמו בגישה לנחיתה בשעות אור באותם תנאים"
    },
    {
      "id": 95,
      "question": "תוך ביצוע נחיתה בלילה מומלץ להתחיל את שבירת הגלישה:",
      "answer": "לאחר שהטייס יראה כתם אור של פסי הנחיתה על משטח המסלול"
    },
    {
      "id": 96,
      "question": "על פי תקנות ICAO, מה נכון לגבי טיסות לפי כטר\"מ ב-CTR?",
      "answer": "הימנעות מוחלטת מטיסה מעל עננים בכל כמות שהיא"
    },
    {
      "id": 97,
      "question": "כיצד הינך מוודא לפני טיסת לילה בזמן הסעה, כי האופק המלאכותי תקין?",
      "answer": "קו האופק (במכשיר) מתייצב תוך 5 דקות מההנעה"
    },
    {
      "id": 98,
      "question": "כיצד טייס יכול לדעת על התקרבות לקצה מסלול לפי תאורות צד המסלול בזמן ריצת נחיתה בלילה, כאשר הראות על המסלול נמוכה?",
      "answer": "בקטע של 1,000 רגל עד לסוף המסלול תאורות צד מסלול הן בצבע צהוב"
    },
    {
      "id": 99,
      "question": "תאורת קו גלישה שבתמונות היא מסוג: (כולל תמונה)",
      "answer": "PAPI"
    },
    {
      "id": 100,
      "question": "מה נכון לגבי טיסת כטר\"מ?",
      "answer": "הטיסה מבוצעת בתחום CTR, באזורים או בנתיבי טיסה המפורסמים בפמ\"ת, ומחוץ לאזורים ולנתיבים בתנאים מסוימים"
    },
    {
      "id": 101,
      "question": "בגישה לנחיתה בלילה בצלע סופית בעזרת תאורת PAPI בשני הצדדים של המסלול מבחין הטייס שהמטוס נמצא מתחת לקו הגלישה והאורות אינם משתנים לאחר הפסקת ההנמכה. ההחלטה הנכונה לגבי שימוש בתאורת PAPI לשמירת קו הגלישה היא:",
      "answer": "להפסיק שימוש בתאורת PAPI ולדווח למגדל"
    },
    {
      "id": 102,
      "question": "על פי תקנה 93-2, במשך כל זמן טיסה על פי כטר\"מ, טייס יוודא:",
      "answer": "קיום קשר ראיה מתמיד עם הקרקע"
    },
    {
      "id": 103,
      "question": "על פי תקנה 93 (הפעלת כלי טיס וכללי טיסה) — אלו מהמגבלות מתאימות לטיסת כטר\"מ לילה? (1–14 כמפורט בגוף השאלה)",
      "answer": "2, 4, 5, 7, 9, 11, 13"
    },
    {
      "id": 104,
      "question": "על פי תקנה 93-2, האם מותר להמשיך טיסה בנתיב על פי כטר\"מ מעל עננים?",
      "answer": "מותר תוך שמירת מרחק אנכי של לפחות 1,000 רגל בין כלי הטיס לבין שכבת עננים המכסה יותר ממחצית פני השמים"
    },
    {
      "id": 105,
      "question": "טייס בעל רישיון עם הגדר לטיסות מרחב בלילה בתנאי כטר\"מ זכאי להפעיל את הזכויות כבעל ההגדר, אם נתקיימו בו כל אלה:",
      "answer": "עמד בדרישות לשמירת זכויות הרישיון שבידו, ביצע 3 המראות ונחיתות בלילה לפחות כטייס מפקד בתוך 90 הימים שקדמו לאותה טיסה, עבר במבחן רמה בטיסת ניווט בלילה בתוך 12 החודשים שקדמו לאותה טיסה"
    },
    {
      "id": 106,
      "question": "האור בתא הטייס המותאם לקריאת מפות ומסמכים אינו תקין. האם מותר להפעיל את המטוס בטיסת לילה?",
      "answer": "אסור"
    },
    {
      "id": 107,
      "question": "המבקש לקבל הגדר לטיסות מרחב בלילה בתנאי כטר\"מ יוכיח ניסיון של:",
      "answer": "150 שעות טיסה, מהן 100 שעות כטייס מפקד באווירון (פרט לאז\"מ) הכוללות 50 שעות בטיסות מרחב לפחות, 15 שעות בטיסות לילה לפחות"
    },
    {
      "id": 108,
      "question": "האם ניתן להפעיל מטוס בטיסת לילה כאשר התאורה בתא הנוסעים אינה תקינה?",
      "answer": "אסור"
    },
    {
      "id": 109,
      "question": "במקרה של תקלה של כל מנורה במערכת אורות נגד התנגשות של כלי טיס בטיסת לילה:",
      "answer": "מותר להמשיך בטיסה בכלי הטיס למקום נחיתה אשר שם ניתן לבצע תיקונים או החלפה סה\"כ שאלות שחולצו: 20 יופי 👌 חילצתי עבורך את כל 20 השאלות והתשובות הנכונות מתוך הקובץ מוניות אוויר 20.pdf, בפורמט שביקשת: "
    },
    {
      "id": 110,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס ממונע בטיסה פרטית ממושכת מעל לים בתנאי כטר\"מ, אלא אם נמצא בכלי הטיס ציוד ההצלה: ראה תקנה 293",
      "answer": "חגורת הצלה צפה עבור כל אחד מהנמצאים בכלי הטיס, סירות הצלה במספר מספיק לשאת את כל שוכני כלי הטיס ולפחות מתקן איתות פירוטכני אחד"
    },
    {
      "id": 111,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס ממונע בטיסה פרטית ממושכת מעל לים בתנאי כטר\"מ ללא ציוד הצלה: תקנה 33א",
      "answer": "אם כלי הטיס טס מעל למים ומרחקו מהחוף עולה על מרחק הגלישה במנוע או מנועים מופסקים"
    },
    {
      "id": 112,
      "question": "מתי נדרש המפעיל האווירי לצייד את נוסעי המטוס בחגורות הצלה?",
      "answer": "בכל טיסה ממושכת מעל ים"
    },
    {
      "id": 113,
      "question": "מהו הרכב הטייסים המותר במטוס המופעל בטיסה מסחרית אשר לו 12 מושבי נוסעים?",
      "answer": "נדרש תמיד טייס משנה"
    },
    {
      "id": 114,
      "question": "בעל רישיון מפעיל אווירי מחויב לשמור את רישומי הטייסים המועסקים על ידו למשך:",
      "answer": "שנה"
    },
    {
      "id": 115,
      "question": "כלפי מי אין הדרישות להולכת נוסעים עפ\"י פרק 12 ישימות?",
      "answer": "תשובות 1 ו-3 נכונות (אדם שנוכחותו במטוס חיונית לשם שמירה על חומרים רדיואקטיביים, חייל צה\"ל המלווה מטען השייך לצה\"ל ובאישור הרשויות)"
    },
    {
      "id": 116,
      "question": "לא יעסיק מחזיק רמ\"א, ולא יעסוק אדם, כטייס מפקד של כלי טיס בהולכת נוסעים, אלא אם בתקופה של 90 יום שקדמה לטיסה:",
      "answer": "ביצע 3 המראות ונחיתות כמפעיל יחיד של הגאי כלי טיס מאותה קטגוריה ומין של כלי הטיס אותו הוא עומד להטיס"
    },
    {
      "id": 117,
      "question": "לא ימריא טייס לטיסת אימונים של המראות ונחיתות באווירון בשדה תעופה אלא אם מצוי דלק:",
      "answer": "בכמות המספיקה כדי לבצע את האימונים המתוכננים, וכמות דלק נוספת המספיקה לחצי שעת טיסה"
    },
    {
      "id": 118,
      "question": "על פי תקנה 265 לא ישתמש טייס במערכת טייס אוטומטי בעת הטיפוס או אחרי המראה, כאשר לא הוגדר גובה מותר להצמדה, בגובה שהוא:",
      "answer": "פחות מ-500 רגל מעל פני הקרקע, או פחות מפעמיים האיבוד המרבי של גובה במקרה של תקלה בטייס האוטומטי, לפי הגבוה שביניהם"
    },
    {
      "id": 119,
      "question": "בעל רישיון מפעיל אווירי מחויב לשמור את רישומון המטען של טיסה שבוצעה על ידו למשך:",
      "answer": "90 ימים"
    },
    {
      "id": 120,
      "question": "על פי תקנה 265 לא ישתמש טייס במערכת טייס אוטומטי בעת שיוט או הנמכה, כאשר לא הוגדר גובה מותר להצמדה, בגובה שהוא:",
      "answer": "פחות מ-500 רגל מעל פני הקרקע, או פחות מפעמיים האיבוד המרבי של גובה במקרה של תקלה בטייס האוטומטי, לפי הגבוה שביניהם"
    },
    {
      "id": 121,
      "question": "על פי תקנה 265 כאשר נעשה שימוש במערכת טייס אוטומטי בעת ביצוע גישת מכשירים, הגובה המזערי לטיסה עם טייס אוטומטי מוצמד הוא:",
      "answer": "גובה מעל TDZ שלא יפחת מאיבוד הגובה המרבי ועוד 50 רגל"
    },
    {
      "id": 122,
      "question": "על פי תקנה 265 כאשר נעשה שימוש במערכת טייס אוטומטי בעת ביצוע גישת מכשירים בתנאי כטר\"מ, הגובה המזערי לטיסה עם טייס אוטומטי מוצמד הוא:",
      "answer": "גובה מעל TDZ שלא יפחת מאיבוד הגובה המרבי או 50 רגל מעל גובה ה-TDZ"
    },
    {
      "id": 123,
      "question": "הנך עומד להטיס מטוס לא מדוחס בגובה 16,000 רגל עם שני טייסים ו-15 נוסעים, משך הטיסה 2:30 שעות. כמה חמצן לקחת?",
      "answer": "21,000 ליטר"
    },
    {
      "id": 124,
      "question": "הנך עומד להטיס מטוס לא מדוחס בגובה 15,000 רגל עם שני טייסים ו-15 נוסעים, משך הטיסה 2:30 שעות. כמה חמצן לקחת?",
      "answer": "21,000 ליטר"
    },
    {
      "id": 125,
      "question": "מהו הגובה שצריך לקחת חמצן לכל הנוסעים במשך כל זמן הטיסה?",
      "answer": "מעל 15,000 רגל"
    },
    {
      "id": 126,
      "question": "מהו הגובה שחייבים לקחת חמצן לצוות לכל משך זמן הטיסה?",
      "answer": "מעל 14,000 רגל"
    },
    {
      "id": 127,
      "question": "על פי תקנה 263 לא יפעיל אדם כלי טיס עם תא לא מדוחס בגובה 10,000–12,000 רגל אלא אם:",
      "answer": "עומד לרשות צוות ההטסה מלאי של חמצן והוא משתמש בו עבור אותם קטעים של הטיסה בגבהים אלה הנמשכים מעל 30 דקות"
    },
    {
      "id": 128,
      "question": "על פי תקנה 263 במטוס הטס בגובה 27,000 רגל, בעת שטייס המשנה יוצא מתא הטייס:",
      "answer": "הטייס הנותר חייב לחבוש מסכת חמצן"
    },
    {
      "id": 129,
      "question": "על פי תקנה 264 אדם הנזקק לשימוש בחמצן רפואי בעת הטיסה:",
      "answer": "ציוד הנשימה יסופק לנוסע על ידי המפעיל סה\"כ שאלות שחולצו: 20  מעולה ✅ חילצתי עבורך את כל 20 השאלות והתשובות הנכונות מתוך הקובץ רישיונות - כללי 20.pdf, בדיוק לפי הפורמט שביקשת: "
    },
    {
      "id": 130,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס) \"מטוס\" הינו:",
      "answer": "כלי טיס הכבד מן האוויר"
    },
    {
      "id": 131,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס) \"טיפוס\" (type) הינו:",
      "answer": "כלי טיס הנמנה עם כלי טיס שיש להם אותו תכן בסיסי, לרבות שינויים בתכן זה שאינם גורמים לשינוי בתכונות הטיסה או ההטסה של כלי הטיס"
    },
    {
      "id": 132,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס) \"מין\" (class) הינו:",
      "answer": "סיווג כלי טיס שנקבע על פי חלוקת משנה של סוג כלי הטיס ובהתאם לאפיונים דומים; לדוגמא: אווירון חד מנועי, רב מנועי, בוכנה או טורבו פרופלר; רוטורקראפט ימי או יבשתי; הליקופטר חד רוטור, רב רוטור או ג'רופלן"
    },
    {
      "id": 133,
      "question": "כיצד מוגדר הליקופטר בתקנות הרישיונות?",
      "answer": "רוטורקרפט שלצורך תנועתו האופקית משתמש בעיקר ברוטור המונע על ידי מנוע"
    },
    {
      "id": 134,
      "question": "מהו רוטורקרפט?",
      "answer": "כלי טיס כבד מהאוויר הנתמך בטיסה בעיקר על ידי כנף סובבת"
    },
    {
      "id": 135,
      "question": "מה נכון?",
      "answer": "הליקופטר הוא סוג של רוטורקרפט"
    },
    {
      "id": 136,
      "question": "מהן דרישות הניסיון המזעריות הדרושות לצורך קבלת הגדר הליקופטר לרישיון מסחרי?",
      "answer": "ארבעים שעות טיסת יחיד והדרכה בכלי טיס ומהן חמש עשרה שעות טיסת יחיד בהליקופטר"
    },
    {
      "id": 137,
      "question": "לא ינחת טייס בהליקופטר המוליך נוסעים בלילה, אלא אם גבולות השטח שהוא עומד להשתמש בו לנחיתה נראים בבירור:",
      "answer": "תשובות 2 ו-3 נכונות (על ידי חומר מחזיר אור בשולי משטח הנחיתה או בצידיו; על ידי אורות בשולי משטח הנחיתה או בצידיו)"
    },
    {
      "id": 138,
      "question": "לפי תקנה 2 מהו הזמן המותר לאיש צוות לשמש ברציפות בזמן טיסה?",
      "answer": "בכלי טיס המופעל ע\"י טייס בודד, או טייס בודד ואיש צוות נוסף – 8 שעות ביממה. בכלי טיס אשר צוותו המזערי כולל לפחות 2 טייסים ואיש צוות אחר – 12 שעות ביממה"
    },
    {
      "id": 139,
      "question": "אדם שבוטל רישיון עובד הטיס שהיה בידו או הגדר שבו, לא יגיש בקשה לרישיון או להגדר חדש, מהסוג שבוטל, אלא לאחר שחלף פרק זמן של:",
      "answer": "שנה"
    },
    {
      "id": 140,
      "question": "לפי התקנות הקיימות (תקנה 21) לא ישתמש עובד טיס בזכויות שמקנה לו הגדרו או רישיונו אם זכות זו פקעה, אלא אם יוכיח:",
      "answer": "ידע מקצועי (מבחנים עיוניים) ומיומנות טיסה (מבחן מעשי בטיסה) כנדרש בתקנה 36, אולם המבחנים יערכו ע\"י בוחן המנהל בלבד"
    },
    {
      "id": 141,
      "question": "בהתאם לסיבות המוגדרות בתקנות הטיס, רשאית רשות הרישוי להתלות את רישיונו או הגדר ברישיונו של עובד טיס. רישיונו או הגדרו יבוטלו, אם לא עמד בבדיקות ובבחינות הדרושות תוך תקופה של:",
      "answer": "3 חודשים מיום ההתליה"
    },
    {
      "id": 142,
      "question": "(תקנה 13א) - לא ימלא אדם תפקיד איש צוות בכלי טיס:",
      "answer": "תוך שמונה שעות מאז שתיית משקה אלכוהולי כלשהו, או כאשר בבדיקת נשיפה או בבדיקת מעבדה נמצא ריכוז של חמישים מיליגרם של אלכוהול במאה מיליליטר של דם"
    },
    {
      "id": 143,
      "question": "על פי תקנה 2 טייס המפעיל כלי טיס הרשום בישראל בטיסה מחוץ לשטח מדינת ישראל:",
      "answer": "יענה על הדרישות המתייחסות לטיסה ולתמרון כלי טיס התקפות באותה מדינה"
    },
    {
      "id": 144,
      "question": "על פי תקנה 13ב׳, לא ימלא אדם תפקיד איש צוות בכלי טיס כאשר בבדיקת נשיפה או בבדיקת מעבדה נמצא בו אלכוהול:",
      "answer": "בכמות העולה על חמישים מיליגרם של אלכוהול במאה מיליליטר של דם, או ריכוז אלכוהול באוויר נשוף ברמה שוות ערך"
    },
    {
      "id": 145,
      "question": "על פי תקנה 4 רשות הרישוי רשאית לתת למבקש רישיון טיס או הגדר זמניים לתקופה שאינה עולה על:",
      "answer": "120 יום"
    },
    {
      "id": 146,
      "question": "באילו מהמקרים הבאים לא ימלא אדם תפקיד כעובד טיס?",
      "answer": "כל התשובות נכונות (במקרה ולא עברו 8 שעות מאז שתה משקה אלכוהולי כלשהו; במקרה והוא נמצא תחת השפעת אלכוהול; במקרה והוא משתמש בסם או תרופה המשפיעים על כושרו בצורה המסכנת את בטיחות הטיסה)"
    },
    {
      "id": 147,
      "question": "לא יטיס אדם, כטייס מפקד, כלי טיס עם נוסעים בלילה, אלא אם:",
      "answer": "ביצע 3 המראות ו-3 נחיתות לילה ב-90 הימים שקדמו לטיסה"
    },
    {
      "id": 148,
      "question": "לא ישתמש אדם בזכויות שמקנה לו הגדר, אלא אם מילא תנאים מסוימים. תנאים אלה הם:",
      "answer": "הרישיון בו רשום ההגדר תקף ומותר לו להשתמש בזכויות שמקנה אותו רישיון, מחזיק בתעודה רפואית תקפה המתאימה להגדר, עמד בדרישות התקנות הישימות להגדרו כולל מבחני רמה וצבירת ניסיון, ההגדר לא בוטל או הותלה"
    },
    {
      "id": 149,
      "question": "איזה תעודות/רישיונות עליך להחזיק ברשותך בזמן היותך בתפקיד?",
      "answer": "תעודה רפואית בתוקף, רישיון טייס, חידוש מכשירים וכן רישיון רדיו טלפון תקף סה\"כ שאלות שחולצו: 20  חילצתי עבורך את כל 20 השאלות והתשובות הנכונות מתוך הקובץ מבחנים ובדיקות רפואיות 20.pdf, בפורמט המדויק שביקשת: "
    },
    {
      "id": 150,
      "question": "כיצד מוגדר המושג \"זמן טיסת יחיד\" בתקנות הטיס?",
      "answer": "כזמן טיסה בו הטייס הוא המטיס היחיד בכלי הטיס"
    },
    {
      "id": 151,
      "question": "על פי תקנה 36 מי ידאג לכל הסידורים הארגוניים הכרוכים בשימוש בכלי טיס לצורך המבחן?",
      "answer": "מבקש הרישיון"
    },
    {
      "id": 152,
      "question": "תעודה רפואית תהיה תקפה מיום נתינתה. תקופת התוקף שלה תימנה בהתאם למפורט:",
      "answer": "1 ו-3 נכונים (אם הבדיקה הרפואית בוצעה בתקופה של 45 ימים שלפני יום פקיעת התוקף של התעודה הנוכחית – מיום פקיעת התוקף; אם הבדיקה הרפואית בוצעה לאחר יום הפקיעה – מיום עריכת הבדיקה)"
    },
    {
      "id": 153,
      "question": "סמן את המשפט המתאים ביותר לרישום זמן טיסה ביומן:",
      "answer": "מדריך טיס רשאי לרשום כזמן טיסת מפקד את זמן הטיסה בו הוא שימש כמדריך טיסה"
    },
    {
      "id": 154,
      "question": "תקפה של תעודה רפואית סוג 1 לטייס מסחרי המשמש כטייס יחיד בכלי טיס, תצוין בגוף התעודה ובלבד שלא תעלה על התקופה:",
      "answer": "12 חודשים – לטייס עד לגיל 40 אם הוא משמש כטייס יחיד או עד גיל 60 ואינו משמש כטייס יחיד"
    },
    {
      "id": 155,
      "question": "מהו תוקפו של רישיון טייס מתלמד שגילו עולה על 50?",
      "answer": "כתוקף התעודה הרפואית אך לא יותר מ-12 חודש"
    },
    {
      "id": 156,
      "question": "אחד מהתנאים לשמירת זכויות הגדר טיסות מרחב בתנאי כטר\"מ בלילה הוא:",
      "answer": "טייס עבר מבחן רמה בטיסת ניווט לילה, על ידי מדריך טיס ראשי של בית ספר להוראת טיס בתוך 12 החודשים שקדמו לאותה טיסה"
    },
    {
      "id": 157,
      "question": "טייס מסחרי המועסק על ידי בעל רישיון הפעלה אווירית מחויב במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "כמפורט בתקנות ההפעלה לגבי החברה על ידה הוא מועסק"
    },
    {
      "id": 158,
      "question": "על פי תקנה 123 טייס מפקד במסוק שמשקלו הכולל אינו עולה על 5,700 ק\"ג, המופעל בטיסה מסחרית, זכאי לבצע את הטיסה בטיסות מרחב בלילה בתנאי שביצע:",
      "answer": "לפחות 5 המראות ונחיתות בלילה בתוך תשעים הימים שקדמו לאותה טיסה"
    },
    {
      "id": 159,
      "question": "מה נכון לגבי מבחן רמה תקופתי לטיס פרטי? (תקנה 37)",
      "answer": "טייס מפקד חייב לעמוד במבחן תקופתי תוך 24 החודשים שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ומבחן מעשי. המבחן ייערך על ידי בוחן או מדריך טיסה"
    },
    {
      "id": 160,
      "question": "לא יטיס טייס פרטי כלי טיס עם נוסעים בלילה אלא אם:",
      "answer": "ביצע לפחות 5 המראות ו-5 נחיתות באווירון בלילה תוך ששת החודשים שקדמו לטיסה"
    },
    {
      "id": 161,
      "question": "על פי תקנה 45 טייס המקבל הדרכה זכאי כי זמן ההדרכה הזוגית ייזקף לחשבון זמן הטיסה הכולל הנדרש לקבלת רישיון טיס בדרגה גבוהה יותר. כיצד ייזקף הזמן?",
      "answer": "כל זמן הטיסה ייזקף לחשבון"
    },
    {
      "id": 162,
      "question": "על פי תקנה 122 טייס מפקד באווירון שמשקלו הכולל אינו עולה על 5,700 ק\"ג, המופעל בטיסה מסחרית, זכאי לבצע את הטיסה בלילה באזור שדה תעופה ממנו המריא בתנאי שביצע:",
      "answer": "לפחות 10 המראות ונחיתות בלילה תוך ששת החודשים שקדמו לאותה טיסה"
    },
    {
      "id": 163,
      "question": "תקפה של תעודה רפואית סוג 1 לטייס בנתיבי תובלה:",
      "answer": "אם מלאו לו 40 שנה ומשמש כטייס יחיד – 6 חודשים"
    },
    {
      "id": 164,
      "question": "על פי תקנה 38 לא ישמש אדם כטייס מפקד בטיסה מסחרית אלא אם עמד במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "תוך 12 חודשים שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ובידע מעשי"
    },
    {
      "id": 165,
      "question": "תקפה של תעודה רפואית סוג 1 לטייס מסחרי המשמש כטייס יחיד בכלי טיס, תצוין בגוף התעודה ובלבד שלא תעלה על התקופה:",
      "answer": "6 חודשים – לטייס מעל לגיל 40 אם הוא משמש כטייס יחיד או מעל גיל 60 ומשמש כטייס בהפעלה מסחרית"
    },
    {
      "id": 166,
      "question": "על פי תקנה 38 לא ישמש אדם כטייס מפקד בטיסה מסחרית אלא אם עמד במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "תוך 12 חודשים שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ובידע מעשי"
    },
    {
      "id": 167,
      "question": "על פי תקנה 39 טייס מתלמד רשאי לרשום ביומן זמן טיסת יחיד רק באותו זמן:",
      "answer": "שבו היה הטייס היחיד בכלי הטיס"
    },
    {
      "id": 168,
      "question": "על פי תקנה 39 טייס פרטי רשאי לרשום ביומן כזמן טיסת מפקד:",
      "answer": "רק אותו זמן בו מלוא השליטה על כלי טיס הרשום בהגדרו היה בידיו, או הזמן בו היה הטייס היחיד בכלי הטיס"
    },
    {
      "id": 169,
      "question": "על פי תקנה 42 טייס מסחרי המשמש כטייס משנה בכלי טיס שיש להפעילו עם טייס משנה, זכאי שזמן טיסתו כטייס משנה ייזקף לחשבון זמן הטיסה הכולל הנדרש לקבלת רישיון טיס בדרגה גבוהה יותר. כיצד ייזקף הזמן?",
      "answer": "מחצית זמן טיסתו כטייס משנה ייזקף לחשבון סה\"כ שאלות שחולצו: 20  חילצתי עבורך את כל 18 השאלות והתשובות הנכונות מתוך הקובץ בתי ספר להוראת טיס 18.pdf, בפורמט שביקשת: "
    },
    {
      "id": 170,
      "question": "ההדרכה בטיסה במסגרת קורס מדריכי טיסה תינתן (תקנה 135 ב')",
      "answer": "על ידי מי שהחזיק ברשיון מדריך טיס לפחות במשך השנתיים שקדמו למתן ההדרכה, ושהדריך לפחות 500 שעות מהן לפחות 300 שעות על אווירון"
    },
    {
      "id": 171,
      "question": "זמן הדרכה, זמן הדרכת טיסת מכשירים וזמן לימודי קרקע ותדריכי קרקע במדמה טיסה של המודרך, טעון אישור ביומן המודרך ע\"י:",
      "answer": "מדריכו האישי"
    },
    {
      "id": 172,
      "question": "מי יחתום ברשיון טייס מתלמד לאישור ביצוע טיסת יחיד ראשונית או טיסת ניווט ראשונית?",
      "answer": "לאישור ביצוע טיסת יחיד ראשונית וטיסת ניווט ראשונית יחתום מדריך טיס, אבל לביצוע טיסת ניווט ראשונית חייב להיות אישור של רשות הרישוי ברישיון המתלמד"
    },
    {
      "id": 173,
      "question": "טייס מתלמד חייב לבצע טיסה עם המדריך הראשי של בית הספר לפני:",
      "answer": "טיסת יחיד ראשונה"
    },
    {
      "id": 174,
      "question": "מחזיק רישיון מדריך טיס זכאי, במסגרת המגבלות שברישיונו ובהגדרו, להדריך:",
      "answer": "הדרכה בטיסה הנדרשת לביצוע טיסת יחיד ראשונית או טיסת ניווט"
    },
    {
      "id": 175,
      "question": "עבר מתלמד מבית ספר אחד למשנהו, לא יינתן לו אישור שבו יפורטו הישגיו, אלא אם:",
      "answer": "רכש המתלמד באותו בית ספר לפני קבלת האישור לפחות מחצית מהניסיון, כושר הביצוע והידיעה המקצועית הנדרשים בהתאם לתכנית הלימודים המאושרת באותו בית ספר"
    },
    {
      "id": 176,
      "question": "לא יינתן לאדם הכשר לשמש כמדריך אישי מחוץ למסגרת בית ספר אלא אם:",
      "answer": "מלאו לו 21 שנה; הוא הוכיח ניסיון של לפחות 1000 שעות טיסה כטייס מפקד, מהן לפחות 500 שעות טיסה כמדריך, והיה בעל רישיון מדריך טיסה בשנתיים האחרונות; הוא בעל רישיון מדריך טיס והגדרים מתאימים"
    },
    {
      "id": 177,
      "question": "מחזיק רישיון מדריך טיס רשאי להדריך הדרכת קרקע או הדרכה בטיסה אם החזיק ברישיון מדריך טיס או בהגדר הדרכה לפחות:",
      "answer": "במשך שנתיים שקדמו למתן ההדרכה והדריך לפחות 500 שעות, מהן לפחות 300 שעות באווירונים"
    },
    {
      "id": 178,
      "question": "המבקש רישיון מדריך טיס, נדרש להוכיח ידע מקצועי ולהוכיח כי סיים בהצלחה את אימוני הטיסה:",
      "answer": "תשובות א' ו-ב' נכונות (בשנה שקדמה להגשת הבקשה; בששת החודשים שקדמו להגשת הבקשה לרשיון)"
    },
    {
      "id": 179,
      "question": "בעל בית ספר ינהל ספר רישום טיסות, שבו יצויינו הפרטים המדויקים של כל טיסה וטיסה. מה נכון?",
      "answer": "חובה לנהל ספר רישום כמפורט לעיל"
    },
    {
      "id": 180,
      "question": "בחר את המשפט הנכון לגבי תוכנית הדרכה בבית ספר להוראת טיס:",
      "answer": "כל בית ספר להוראת טיס יכין תוכנית הדרכה ויגיש אותה לאישור המנהל. אושרה התוכנית כאמור, חייב כל מדריך טיס להורות לפי התוכנית. אין לסטות או לשנות אלא בהסכמת המנהל"
    },
    {
      "id": 181,
      "question": "מה נכון לגבי תוכנית לימודים בבית ספר להוראת טיס?",
      "answer": "כל בית ספר להוראת טיס יכין תוכנית הדרכה ויגיש אותה לאישור המנהל. אושרה התוכנית כאמור, חייב כל מדריך טיס להורות לפי התוכנית. אין לסטות או לשנות אלא בהסכמת המנהל"
    },
    {
      "id": 182,
      "question": "בחר את המשפט הנכון לגבי תוכנית הדרכה:",
      "answer": "כל בית ספר להוראת טיס יכין תוכנית הדרכה ויגיש אותה לאישור המנהל. אושרה התוכנית כאמור, חייב כל מדריך טיס להורות לפי התוכנית. אין לסטות או לשנות אלא בהסכמת המנהל"
    },
    {
      "id": 183,
      "question": "בחר את המשפט הנכון בהתייחס לתיקי חניך:",
      "answer": "חייב בעל בית ספר לנהל תיק אישי (ספר רישום) לכל מתלמד, ובו יצוינו מדי יום: פרטים אישיים, תוצאות הבדיקה הרפואית, מועד תחילת לימודים, מספר השיעורים ותמציתם, מועד סיום הלימודים, פרטי הבחינות ותוצאותיהן וכן כל פרט נוסף שדרש המנהל"
    },
    {
      "id": 184,
      "question": "אחד התנאים המאפשרים לגשת לבחינה מעשית הוא אישור חתום של המדריך האישי כי קיבל החניך הדרכה מתאימה. הדרכה מתאימה אפשרית:",
      "answer": "כאשר כלי הטיס שבו התבצעה ההדרכה היה רשום על שמו של המדריך האישי או על שמו של המתלמד, וההדרכה בוצעה על פי תכנית אימונים ופיקוח שאישרה רשות הרישוי"
    },
    {
      "id": 185,
      "question": "על פי תקנה 45 זמן טיסה בטיסת הדרכה:",
      "answer": "ייחשב למדריך כזמן טיסת מפקד בחשבון זמן הטיסה הכולל הנדרש לקבלת רישיון טיס בדרגה גבוהה יותר"
    },
    {
      "id": 186,
      "question": "התנאי למעבר חניך מבית ספר לבית ספר הוא:",
      "answer": "ביצוע מחצית משעות הטיסה הנדרשות לרישיון לפחות"
    },
    {
      "id": 187,
      "question": "לפי ההגדרה בתקנות, \"בית ספר להוראת טיס\" הינו:",
      "answer": "בית ספר להוראת טיס המחזיק ברישיון שניתן לו לפי תקנות רישוי שירותי התעופה סה\"כ שאלות שחולצו: 18  מעולה, חילצתי עבורך את כל השאלות והתשובות הנכונות מתוך הקובץ ששלחת (28 שאלות). הנה הן בפורמט המדויק שביקשת: "
    },
    {
      "id": 188,
      "question": "לא יעסיק אדם איש צוות ולא ישמש איש צוות, ברציפות, לזמן תפקיד העולה על הזמן המפורט להלן, בטיסה מסחרית (תקנה 3 לתקנות מגבלות זמן תעופה):",
      "answer": "אם איש הצוות נמנה אותה עת עם צוות מזערי הכולל טייס בודד, או טייס בודד ואיש צוות נוסף – 14 שעות. אם הצוות כאמור הוא צוות מוגבר – 17 שעות ואם הוא צוות כפול – 19 שעות"
    },
    {
      "id": 189,
      "question": "לא ישמש אדם כאיש צוות בטיסה מסחרית לזמן תפקיד העולה על הזמן המפורט להלן:",
      "answer": "אם איש הצוות נמנה אותה עת על צוות מזערי הכולל טייס בודד או טייס בודד ואיש צוות נוסף – 14 שעות"
    },
    {
      "id": 190,
      "question": "לטייס בודד בטיסה מסחרית מותר לטוס אם זמן הטיסה שביצע אינו עולה על:",
      "answer": "1000 שעות בשנה"
    },
    {
      "id": 191,
      "question": "לא ישמש ברציפות איש צוות בכלי טיס המופעל על ידי טייס בודד בטיסה מסחרית, אם זמן הטיסה עולה על הזמן:",
      "answer": "120 שעות בחודש"
    },
    {
      "id": 192,
      "question": "כמה שעות טיסה מסחרית יכול טייס לצבור במשך חודש?",
      "answer": "120 שעות טיסה"
    },
    {
      "id": 193,
      "question": "כמה שעות טיסה מסחריות יכול טייס לצבור במשך רביע?",
      "answer": "300 שעות טיסה"
    },
    {
      "id": 194,
      "question": "מהו זמן תפקיד כהגדרתו לגבי איש צוות בנתיבים בינלאומיים?",
      "answer": "משך הזמן בו איש צוות נדרש על ידי מעסיקו להיות במקום נתון, למעט זמן מנוחה, לצורך טיסה כחבר צוות"
    },
    {
      "id": 195,
      "question": "מהו זמן טיסה (תקנות הטיס מגבלות זמן טיסה בשירותי תעופה)?",
      "answer": "כל משך הזמן בו נמצא איש הצוות במטוס הנע בכוח מנועיו"
    },
    {
      "id": 196,
      "question": "זמן טיסה יחשב לאיש צוות בתנאי ש?",
      "answer": "מעת תחילת תנועת המטוס בכוח מנועיו ועד להדממת המנועים בסוף הטיסה"
    },
    {
      "id": 197,
      "question": "הגדר יום, שבוע, חודש, שנה:",
      "answer": "24 שעות רצופות, 30 ימים רצופים, 365 ימים רצופים, שבעה ימים רצופים"
    },
    {
      "id": 198,
      "question": "מהי \"מנוחה בזמן טיסה\"?",
      "answer": "לפחות שעתיים שבהן יכול איש הצוות לנוח בכלי הטיס, על מושב שאינו מושב מתקפל, מחוץ לתא הטייס"
    },
    {
      "id": 199,
      "question": "מהו \"צוות כפול\"?",
      "answer": "צוות המאפשר החלפת כל אנשי הצוות המזערי בעת ובעונה אחת"
    },
    {
      "id": 200,
      "question": "מהו \"צוות מוגבר\"?",
      "answer": "צוות המורכב ממספר מספיק של אנשי צוות המאפשר החלפת תפקידים בין אנשי הצוות ומנוחה לסירוגין"
    },
    {
      "id": 201,
      "question": "מהן מגבלות ההעסקה בטיסה של איש צוות בטיסה מסחרית בכלי טיס שצוותו המזערי כולל שני טייסים?",
      "answer": "120 שעות בחודש"
    },
    {
      "id": 202,
      "question": "האם מותר להעסיק איש צוות, שלא ברציפות, יותר מ-8 שעות ביממה?",
      "answer": "כן ובתנאי שיאפשר לו זמן מנוחה שאינו קטן מכפול זמן הטיסה שביצע לפני המנוחה או מספר שעות המנוחה המוגדר בתקנה 4(א)"
    },
    {
      "id": 203,
      "question": "מהן מגבלות זמן התפקיד של איש צוות?",
      "answer": "אם איש הצוות נמצא בצוות כפול – 19 שעות, צוות מזערי – 14 שעות, צוות מוגבר – 17 שעות"
    },
    {
      "id": 204,
      "question": "טייס שסיים את זמן תפקידו ביממה, יכול להיות מועסק שנית רק לאחר שהיה סיפק בידו לנוח במקום מנוחה, מנוחה לפני תפקיד של לפחות:",
      "answer": "אם היה בתפקיד 13 שעות – 11 שעות מנוחה"
    },
    {
      "id": 205,
      "question": "האם מותר לטייס לחרוג ממגבלות המנוחה והתעסוקה?",
      "answer": "טייס מפקד רשאי לחרוג ולהורות על חריגה ממגבלות תקנות שעות המנוחה והתפקיד לשם הצלת חיי אדם"
    },
    {
      "id": 206,
      "question": "מי אחראי ולכמה זמן על רישומי זמני המנוחה בזמן טיסה ולפני תפקיד?",
      "answer": "המפעיל ינהל רישום זמני מנוחה בזמן טיסה ולפני תפקיד וישמור את הרישומים לפחות לשנתיים"
    },
    {
      "id": 207,
      "question": "כמה שעות תפקיד רשאי טייס לבצע?",
      "answer": "1000 בשנה, 300 ברבעון, 120 בחודש, 8 ביממה"
    },
    {
      "id": 208,
      "question": "במקרה בו אירעה תאונה בטיסה לכלי טיס המוליך חומרים מסוכנים. מהן חובותיו של מפעיל כלי הטיס?",
      "answer": "להודיע לרשויות המדינה בה אירעה התקלה על סוג החומרים המסוכנים שהוטענו על כלי הטיס"
    },
    {
      "id": 209,
      "question": "אדם העוסק בטיפול בהובלת חומרים מסוכנים בכלי טיס, חייב לעבור אימון חוזר בהיבטי התיפעול הנובעים מעיסוקו בחומרים אלו:",
      "answer": "פעם בשנה אם כלי הטיס פועל תחת כללי הפרק ה-12"
    },
    {
      "id": 210,
      "question": "מחזיק רישיון שהחליט שלא להוביל חומרים מסוכנים, או סוגים מסוימים של חומרים מסוכנים:",
      "answer": "יבטיח שכל איש צוות יהיה מאומן בזיהוי חומרים מסוכנים"
    },
    {
      "id": 211,
      "question": "חומרים מסוכנים שהימצאותם בכלי הטיס נחוצה לפי דרישות כושר אווירי או חומרים המיועדים לשימושו האישי של נוסע או איש צוות בכלי הטיס:",
      "answer": "יטופלו בהתאם להוראות הטכניות המתאימות"
    },
    {
      "id": 212,
      "question": "האם בסמכות רשות התעופה לאשר הטסת חומרים מסוכנים במקרים מיוחדים?",
      "answer": "האישור אסור לגבי חומרים מסוכנים האסורים בהובלה לחלוטין"
    },
    {
      "id": 213,
      "question": "הטענה של חומרים מסוכנים בכלי טיס יחד עם מטענים אחרים:",
      "answer": "מותרת, אך נדרש שאריזות עם חומרים מסוכנים תופרדנה משאר המטענים וניתן יהיו לבדוק את שלמות אריזתם"
    },
    {
      "id": 214,
      "question": "מידע לגבי חומרים מסוכנים האסורים לטיסה:",
      "answer": "חייב להיות מובא לתשומת לב הנוסעים בכלי הטייס"
    },
    {
      "id": 215,
      "question": "תחת אלו תנאים מותר לחומרים ראדיואקטיביים להימצא בתא הנוסעים?",
      "answer": "כאשר החומרים הראדיואקטיביים מסווגים כחומרים ראדיואקטיביים יוצאים מהכלל (excepted radioactive materials) בהתאם לאמור בהוראות הטכניות סה\"כ שאלות שחולצו: 28 ✅  להלן חילוץ מסודר של השאלות 61–84 (טייס פרטי וטייס מתלמד), בפורמט שביקשת:"
    },
    {
      "id": 216,
      "question": "(תקנה 37) מה נכון לגבי מבחן רמה תקופתי לטיס פרטי?",
      "answer": "טייס מפקד חייב לעמוד במבחן תקופתי תוך 24 החודשים שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ומבחן מעשי. המבחן ייערך על ידי בוחן או מדריך טיסה."
    },
    {
      "id": 217,
      "question": "טייס המחזיק ברישיון תקף ובו הגדר אווירון קבוצה א' ומבקש לקבל טיפוס נוסף בהגדר אווירון אחר קבוצה א', רשאי להוכיח את המיומנות הנדרשת:",
      "answer": "בפני מדריך מוסמך. המדריך יאשר בכתב ביומנו האישי של המבקש כי הוא עונה על דרישות המיומנות וישלח הודעה מתאימה לרשות הרישוי."
    },
    {
      "id": 218,
      "question": "טייס המבקש טיפוס נוסף בהגדר אווירון קבוצה א' יקבל הדרכת טיסה על טיפוס האווירון אותו הוא מבקש להטיס:",
      "answer": "על פי הרישיונות וניסיון הטיסה שלו כמפורט בטבלת השעות שבספר תקנות הטיס."
    },
    {
      "id": 219,
      "question": "על פי תקנה 89, דרישות הניסיון המזעריות לקבלת הגדר אווירון הן:",
      "answer": "40 שעות זמן טיסה שבוצעו באווירון במסגרת בית ספר או 50 שעות זמן טיסה שבוצעו באווירון במסגרת הדרכה אישית."
    },
    {
      "id": 220,
      "question": "על פי תקנה 89, לצורך קבלת רישיון טיס פרטי עם הגדר אווירון ייזקפו שעות:",
      "answer": "שבוצעו בשנתיים שקדמו להגשת בקשה לקבלת רישיון."
    },
    {
      "id": 221,
      "question": "על פי תקנה 103, טייס פרטי לא זכאי לשמש כטייס מפקד בכלי טיס המוליך נוסעים אלא:",
      "answer": "אם ב־90 הימים שקדמו לאותה טיסה ביצע כטייס מפקד לפחות שלוש המראות ושלוש נחיתות."
    },
    {
      "id": 222,
      "question": "טייס בעל רישיון ובו הגדר שונה מהמבוקש, יוכיח לפני טיסת יחיד ראשונה באווירון כי:",
      "answer": "ביצע לפחות 8 שיעורים וצבר 6 שעות טיסה עם מדריך שניתנו לו במסגרת תוכנית ההדרכה."
    },
    {
      "id": 223,
      "question": "לקבלת רישיון טיס פרטי עם הגדר אווירון יש לקבל הדרכה זוגית של לפחות:",
      "answer": "20 שעות הכוללות 3 שעות ניווט, 3 שעות מכשירים, 3 שעות לילה, שבהן בוצעו לפחות עשר המראות ונחיתות מלאות."
    },
    {
      "id": 224,
      "question": "טייס פרטי של אווירון יהא זכאי להפעיל את זכויותיו אם הוא צבר ניסיון:",
      "answer": "6 שעות טיסה בהתאם לכלי הטיס לגביו ההגדר שברישיונו תוך 12 החודשים שקדמו לאותה טיסה, שמהן לפחות 3 שעות טיסה כטייס מפקד."
    },
    {
      "id": 225,
      "question": "אדם יהא כשיר לקבל רישיון טייס פרטי למטוס אם:",
      "answer": "מלאו לו 17 שנים ביום הגשת הבקשה לרישיון."
    },
    {
      "id": 226,
      "question": "אדם יהא כשיר לקבל רישיון טייס פרטי למטוס אם:",
      "answer": "הוא מחזיק באישור היעדר הרשעות פליליות שניתן לו בשנה שקדמה להגשת הבקשה לרישיון."
    },
    {
      "id": 227,
      "question": "אדם יהא כשיר לקבל רישיון טייס פרטי למטוס אם:",
      "answer": "הוא מחזיק ברישיון אלחוטאי טיס לרדיו־טלפון."
    },
    {
      "id": 228,
      "question": "לקבלת רישיון טיס פרטי עם הגדר אווירון יש לצבור מספר שעות טיסת יחיד הכוללות לפחות:",
      "answer": "טיסת ניווט יחיד אחת הנמשכת לפחות שעתיים וחצי עם שתי נחיתות בשדות תעופה המרוחקים לפחות שבעים וחמישה קילומטר זה מזה ומשדה ההמראה."
    },
    {
      "id": 229,
      "question": "אדם יהא כשיר לקבל רישיון טייס פרטי למטוס אם:",
      "answer": "הוא קורא, מדבר ומבין את הלשון העברית ואת הלשון האנגלית הטכנית המקובלת בתעופה."
    },
    {
      "id": 230,
      "question": "טייס פרטי רשאי:",
      "answer": "לשמש כטייס משנה בכלי טיס המוליך נוסעים."
    },
    {
      "id": 231,
      "question": "טייס פרטי זכאי לשמש בטיסה עם נוסעים כטייס מפקד או כטייס משנה, ובלבד שלא ישמש בתפקיד זה, אלא:",
      "answer": "אם ב־90 הימים שקדמו לאותה טיסה ביצע כטייס מפקד לפחות 3 המראות ו־3 נחיתות."
    },
    {
      "id": 232,
      "question": "היו ברישיון הטיס הפרטי הגדרי טיפוס קבוצות שונות, מבחן הרמה ייערך (תקנה 37):",
      "answer": "על כלי טיס מהקבוצה הגבוהה ביותר מבין הקבוצות המפורטות ברישיונו. הטייס יהיה רשאי להטיס כלי טיס מקבוצות אחרות ברישיונו."
    },
    {
      "id": 233,
      "question": "טייס המחזיק ברישיון תקף ובו הגדר אווירון קבוצה א' ומבקש לקבל טיפוס נוסף בהגדר אווירון אחר קבוצה א', רשאי להוכיח את המיומנות הנדרשת:",
      "answer": "בפני מדריך מוסמך. המדריך יאשר בכתב ביומנו האישי של המבקש כי הוא עונה על דרישות המיומנות וישלח הודעה מתאימה לרשות הרישוי."
    },
    {
      "id": 234,
      "question": "טייס המבקש טיפוס נוסף בהגדר אווירון קבוצה א' יקבל הדרכת טיסה על טיפוס האווירון אותו הוא מבקש להטיס:",
      "answer": "על פי הרישיונות וניסיון הטיסה שלו כמפורט בטבלת השעות שבספר תקנות הטיס."
    },
    {
      "id": 235,
      "question": "על פי תקנה 89, דרישות הניסיון המזעריות לקבלת הגדר אווירון הן:",
      "answer": "40 שעות זמן טיסה שבוצעו באווירון במסגרת בית ספר או 50 שעות זמן טיסה שבוצעו באווירון במסגרת הדרכה אישית."
    },
    {
      "id": 236,
      "question": "על פי תקנה 89, לצורך קבלת רישיון טיס פרטי עם הגדר אווירון ייזקפו שעות:",
      "answer": "שבוצעו בשנתיים שקדמו להגשת בקשה לקבלת רישיון."
    },
    {
      "id": 237,
      "question": "על פי תקנה 103, טייס פרטי לא זכאי לשמש כטייס מפקד בכלי טיס המוליך נוסעים אלא:",
      "answer": "אם ב־90 הימים שקדמו לאותה טיסה ביצע כטייס מפקד לפחות שלוש המראות ושלוש נחיתות."
    },
    {
      "id": 238,
      "question": "טייס בעל רישיון ובו הגדר שונה מהמבוקש, יוכיח לפני טיסת יחיד ראשונה באווירון כי:",
      "answer": "ביצע לפחות 8 שיעורים וצבר 6 שעות טיסה עם מדריך שניתנו לו במסגרת תוכנית ההדרכה."
    },
    {
      "id": 239,
      "question": "לקבלת רישיון טיס פרטי עם הגדר אווירון יש לקבל הדרכה זוגית של לפחות:",
      "answer": "20 שעות הכוללות 3 שעות ניווט, 3 שעות מכשירים, 3 שעות לילה, שבהן בוצעו לפחות עשר המראות ונחיתות מלאות. סה\"כ שאלות שחולצו: 24 הנה חילוץ מלא של השאלות והתשובות (31–60) מתוך הקובץ האחרון שהבאת: "
    },
    {
      "id": 240,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי לבצע טיסת יחיד ראשונה על אווירון או רוטורקראפט אלא אם הוא:",
      "answer": "השלים 15 שיעורים ראשונים של תוכנית ההדרכה וצבר לפחות 12 שעות טיסה לפחות עם מדריך (הדרכה זוגית) שניתנו לו במסגרת תוכנית ההדרכה"
    },
    {
      "id": 241,
      "question": "טייס מתלמד רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד אם עמד בדרישות הבאות:",
      "answer": "תשובות 2 ו־3 נכונות"
    },
    {
      "id": 242,
      "question": "מה נכון לגבי האישור כי טייס מתלמד כשיר לביצוע טיסת יחיד ראשונה?",
      "answer": "רשיון טייס מתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו, לפני הטיסה, בידי מדריכו האישי אשר הדריך אותו"
    },
    {
      "id": 243,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי להפעיל את כלי הטיס בטיסת יחיד ראשונה אלא אם כן:",
      "answer": "צבר 15 הזנקות לפחות והשלים לפחות עשרה שעורי טיסה"
    },
    {
      "id": 244,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי לבצע טיסת יחיד ראשונה על אווירון או רוטורקרפט, אלא אם:",
      "answer": "השלים 15 שיעורים ראשונים של תוכנית ההדרכה לפחות וצבר 12 שעות טיסה עם מדריך בהדרכה זוגית שניתנו לו במסגרת תכנית ההדרכה"
    },
    {
      "id": 245,
      "question": "מתלמד בעל רישיון טיס תקף שניתן לו לפי תקנות הטיס ובו הגדר שונה מההגדר המבוקש, אינו רשאי לבצע טיסת יחיד ראשונה על אווירון או על רוטורקרפט, אלא אם הוא:",
      "answer": "השלים מחצית לפחות מהניסיון הדרוש לטייס מתלמד, שאינו בעל רישיון טיס"
    },
    {
      "id": 246,
      "question": "טייס מתלמד שביצע טיסת יחיד ראשונה:",
      "answer": "אינו רשאי להפעיל כלי טיס בטיסות יחיד נוספות אלא אם כן קיבל ממדריכו האישי הדרכה זוגית לפני כל טיסה נוספת"
    },
    {
      "id": 247,
      "question": "טייס מתלמד יקבל ממדריך טיסה תדריכי קרקע והדרכת טיסה:",
      "answer": "בהתאם לתכנית הדרכה של בית ספר להוראת טיס שאישרה רשות הרישוי, או בהתאם לתכנית הדרכה אישית שאישרה לו רשות הרישוי"
    },
    {
      "id": 248,
      "question": "טייס מתלמד יהיה כשיר להטיס כלי טיס בטיסת ניווט יחיד אם:",
      "answer": "אינו רשאי לבצע ניווט יחיד"
    },
    {
      "id": 249,
      "question": "טייס מתלמד יהיה כשיר להטיס כלי טיס בטיסת ניווט יחיד אם:",
      "answer": "הוא מחזיק ברשיון אלחוטאי טיס לרדיו טלפון"
    },
    {
      "id": 250,
      "question": "מהו התנאי ההכרחי על מנת שטייס המחזיק ברשיון טייס מתלמד יורשה לנחות בשדה-תעופה שאינו השדה ממנו המריא?",
      "answer": "נחת בשדה זה בעבר עם מדריך או במקרה נחיתת חירום"
    },
    {
      "id": 251,
      "question": "טייס מתלמד יהיה כשיר לנחות בשדה תעופה זולת שדה התעופה ממנו המריא אם:",
      "answer": "ביצע קודם לכן נחיתה עם מדריך באותו שדה"
    },
    {
      "id": 252,
      "question": "טיס מתלמד מבצע טיסת יחיד (הקפות). המדריך נמצא במגדל השדה. תוך ריצת המראה המטוס סטה מחוץ לגבולות המסלול, אבל חזר למסלול והמריא בשלום. הפעולות הנכונות של המדריך:",
      "answer": "לאחר נחיתה יש להפסיק את האימונים ולקיים תחקיר. יש למסור הודעה על התקרית במהירות האפשרית לידי חוקר ראשי"
    },
    {
      "id": 253,
      "question": "מדריך טיסה חייב להימצא במגדל הפיקוח שבשדה התעופה ממנו המריא הטייס המתלמד ולפקח על טיסתו של טייס מתלמד:",
      "answer": "בחמש השעות הראשונות של טיסת יחיד שלו"
    },
    {
      "id": 254,
      "question": "טייס מתלמד, בדאון, לא יבצע טיסת יחיד אלא אם כן:",
      "answer": "המדריך נמצא במגדל הפיקוח או בנקודת הזינוק, ונמצא בקשר עין מתמיד עם כלי הטיס, ככל שהדבר אפשרי"
    },
    {
      "id": 255,
      "question": "על פי תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס): טייס מתלמד לא יטוס בטיסת יחיד ללא פיקוח מדריך מוסמך הנמצא בשדה התעופה ממנו המריא הטייס המתלמד, או בנקודת הזינוק במנחת. המשפט הנ\"ל נכון לגבי:",
      "answer": "בכל טיסות היחיד שלו"
    },
    {
      "id": 256,
      "question": "תקופת תוקפו של רישיון טייס מתלמד:",
      "answer": "תוקף התעודה הרפואית שמחזיק טייס מתלמד"
    },
    {
      "id": 257,
      "question": "תקופת תוקפה של תעודה רפואית של טייס מתלמד תהא:",
      "answer": "60 חודשים או עד מלאות לו 42 שנים"
    },
    {
      "id": 258,
      "question": "תקופת תוקפה של תעודה רפואית של טייס מתלמד שטרם מלאו לו 30 שנה הנה:",
      "answer": "60 חודשים"
    },
    {
      "id": 259,
      "question": "לטייס מתלמד אסור לשמש:",
      "answer": "כטייס מפקד של מטוס המוביל טובין"
    },
    {
      "id": 260,
      "question": "לא יתחיל טייס מתלמד טיסת ניווט יחיד באווירון לפי כטר\"מ (CVFR) אלא אם, בהתחשב בתנאי מזג אויר ורוח חזויים, מצוי באווירון דלק:",
      "answer": "בכמות המספיקה כדי לטוס לנקודת הנחיתה המיועדת הראשונה ולאחר מכן, בהנחה של צריכת דלק רגילה בשיוט, לטוס לפחות עוד 30 דקות"
    },
    {
      "id": 261,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי לבצע טיסת יחיד ראשונה על אווירון או רוטורקרפט, אלא אם:",
      "answer": "השלים 6 שיעורים ראשונים של תוכנית ההדרכה לפחות וצבר 15 הזנקות לפחות"
    },
    {
      "id": 262,
      "question": "לא יתחיל טייס מתלמד טיסת ניווט יחיד באז\"מ לפי כטר\"מ (CVFR) אלא אם, בהתחשב בתנאי מזג אויר ורוח חזויים, מצוי באווירון דלק:",
      "answer": "בכמות המספיקה כדי לטוס לנקודת הנחיתה המיועדת הראשונה ולאחר מכן, בהנחה של צריכת דלק רגילה בשיוט, לטוס לפחות עוד 30 דקות"
    },
    {
      "id": 263,
      "question": "טייס פרטי של אווירון יהא זכאי להפעיל את זכויותיו אם הוא צבר ניסיון:",
      "answer": "טייס מעל גיל 5 – 40 שעות טיסה ב־12 חודשים, מהן לפחות 3 שעות כטייס מפקד, וטייס עד גיל 10 – 40 שעות טיסה ב־24 חודשים, מהן לפחות 6 שעות כטייס מפקד"
    },
    {
      "id": 264,
      "question": "טייס פרטי רשאי:",
      "answer": "אין תשובה נכונה"
    },
    {
      "id": 265,
      "question": "טייס פרטי זכאי לשמש בטיסה עם נוסעים כטייס מפקד או כטייס משנה, ובלבד שלא ישמש בתפקיד זה, אלא:",
      "answer": "אם ב־90 הימים, שקדמו לאותה טיסה, ביצע כטייס מפקד לפחות 3 המראות ו־3 נחיתות"
    },
    {
      "id": 266,
      "question": "לא ישמש אדם בטיסה פרטית כטייס מפקד של כלי טיס, שצוותו המזערי המורשה הוא טייס אחד, אלא אם עמד במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "תוך 24 חודשים, שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ומבחן מעשי"
    },
    {
      "id": 267,
      "question": "לא ישמש אדם בטיסה כטייס פרטי מפקד של כלי טיס, שצוותו המזערי המורשה הוא שני טייסים, אלא אם עמד במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "תוך 12 חודשים, שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ומבחן מעשי"
    },
    {
      "id": 268,
      "question": "היו ברישיון הטייס הפרטי הגדרי קבוצות שונות. מבחן רמה יערך:",
      "answer": "ראה תקנה 37 לתקנות הרשיונות"
    },
    {
      "id": 269,
      "question": "היו ברישיון הטיס הפרטי הגדרי טיפוס קבוצות שונות, מבחן הרמה ייערך:",
      "answer": "על כלי טיס מהקבוצה הגבוהה ביותר מבין הקבוצות המפורטות ברישיונו. הטיס יהיה רשאי להטיס כלי טיס מקבוצות אחרות ברישיונו"
    },
    {
      "id": 270,
      "question": "אחד התנאים המכשירים אדם לקבל רישיון טיס מתלמד הוא:",
      "answer": "הגיש בקשה לקבלת רשיון לרשות הרישוי באמצעות בי\"ס לטיסה בו הוא לומד, או באמצעות המדריך האישי שלו"
    },
    {
      "id": 271,
      "question": "מהו התנאי ההכרחי על מנת שטייס המחזיק ברישיון טייס מתלמד יורשה לנחות בשדה-תעופה שאינו השדה ממנו המריא?",
      "answer": "נחת בשדה זה בעבר עם מדריך או במקרה נחיתת חירום"
    },
    {
      "id": 272,
      "question": "על פי תקנה 39, טייס מתלמד רשאי לרשום ביומן זמן טיסת יחיד:",
      "answer": "רק אותו זמן בו היה הטייס היחיד בכלי הטיס"
    },
    {
      "id": 273,
      "question": "טייס מתלמד יקבל ממדריך טיסה תדריכי קרקע והדרכת טיסה:",
      "answer": "בהתאם לתכנית הדרכה של בתי ספר להוראת טיס שאישרה רשות הרישוי, או בהתאם לתכנית הדרכה אישית שאישרה לו רשות הרישוי"
    },
    {
      "id": 274,
      "question": "היה כלי הטיס שבו עומד המתלמד לבצע את טיסת היחיד הראשונה אווירון, הוא אינו רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד אלא אם כן:",
      "answer": "המתלמד השלים לפחות 15 שיעורים ראשונים של תכנית ההדרכה, וצבר 12 שעות טיסה עם מדריך"
    },
    {
      "id": 275,
      "question": "מה נכון לגבי האישור כי טייס מתלמד כשיר לביצוע טיסת יחיד ראשונה?",
      "answer": "רשיון טייס מתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו, לפני הטיסה, בידי מדריכו האישי אשר הדריך אותו"
    },
    {
      "id": 276,
      "question": "טיס מתלמד מבצע טיסת יחיד (הקפות)… המטוס סטה מחוץ לגבולות המסלול וחזר. מה על המדריך לעשות?",
      "answer": "לאחר נחיתה יש להפסיק את האימונים ולקיים תחקיר. יש למסור הודעה על התקרית במהירות האפשרית לידי חוקר ראשי"
    },
    {
      "id": 277,
      "question": "טייס מתלמד שביצע טיסת יחיד ראשונה:",
      "answer": "אינו רשאי להפעיל כלי טיס בטיסות יחיד נוספות אלא אם כן קיבל ממדריכו האישי הדרכה זוגית לפני כל טיסה נוספת"
    },
    {
      "id": 278,
      "question": "מדריך טיסה חייב להימצא במגדל הפיקוח… ולפקח על טיסתו של טייס מתלמד:",
      "answer": "בחמש השעות הראשונות של טיסת יחיד שלו"
    },
    {
      "id": 279,
      "question": "על פי התקנות, טייס מתלמד לא יטוס בטיסת יחיד ללא פיקוח מדריך מוסמך… המשפט נכון לגבי:",
      "answer": "בכל טיסות היחיד שלו"
    },
    {
      "id": 280,
      "question": "תקופת תוקפו של רשיון טייס מתלמד:",
      "answer": "תוקף התעודה הרפואית שמחזיק טייס מתלמד"
    },
    {
      "id": 281,
      "question": "חידוש אחרון של רשיון מדריך טיס היה 16.02.2002… תוקף תעודה רפואית 12.12.2002. תקופת תוקף רשיון המדריך:",
      "answer": "12.12.2002"
    },
    {
      "id": 282,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי להפעיל את כלי הטיס בטיסת יחיד ראשונה אלא אם:",
      "answer": "הוכיח לדעתו של מדריך טיס מוסמך ידע מקצועי ומיומנות הנדרשים לטיסת יחיד ראשונה"
    },
    {
      "id": 283,
      "question": "טייס מתלמד יהיה כשיר להטיס כלי טיס בטיסת ניווט יחיד אם:",
      "answer": "המדריך האישי אישר על גבי רישיונו כי לטייס המתלמד מיומנות בניווט כלי הטיס בו עבר את האימונים הדרושים"
    },
    {
      "id": 284,
      "question": "מתלמד בעל רישיון טיס תקף עם הגדר שונה, אינו רשאי לבצע טיסת יחיד ראשונה על אווירון/רוטורקראפט אלא אם:",
      "answer": "השלים מחצית לפחות מהניסיון הדרוש לטייס מתלמד, שאינו בעל רישיון טיס"
    },
    {
      "id": 285,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי להפעיל את כלי הטיס בטיסת יחיד ראשונה אלא אם מדריך טיס ראשי… ביצע טיסת בוחן באווירון/רוטורקראפט:",
      "answer": "לאחר השיעור העשירי"
    },
    {
      "id": 286,
      "question": "טייס מתלמד יהיה כשיר לנחות בשדה תעופה זולת שדה התעופה ממנו המריא אם:",
      "answer": "ביצע קודם לכן נחיתה עם מדריך באותו שדה"
    },
    {
      "id": 287,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי לבצע טיסת יחיד ראשונה על אווירון או רוטורקראפט אלא אם הוא:",
      "answer": "השלים 15 שיעורים ראשונים של תוכנית ההדרכה וצבר לפחות 12 שעות טיסה עם מדריך (הדרכה זוגית) שניתנו לו במסגרת תוכנית ההדרכה"
    },
    {
      "id": 288,
      "question": "תקופת תוקפה של תעודה רפואית של טייס מתלמד תהא:",
      "answer": "24 חודשים עד גיל 50 ו-12 חודשים מעל גיל 50"
    },
    {
      "id": 289,
      "question": "טייס מתלמד רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד אם עמד בדרישות הבאות:",
      "answer": "• הוא קיבל הדרכה והוכיח להנחת דעתו של מדריך מוסמך ידע מקצועי ומיומנות הנדרשים לטיסת יחיד, רשיון מתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו לפני הטיסה בידי מדריכו האישי • השלים 15 שיעורים לפחות וצבר 12 שעות טיסה לפחות עם מדריך ועבר מבחן טיסה עם מדריך טיס ראשי לאחר השיעור העשירי"
    },
    {
      "id": 290,
      "question": "טייס מתלמד, למעט בדאון, לא יטוס בחמש השעות הראשונות של טיסות היחיד שלו אלא אם כן:",
      "answer": "מדריך הטיסה נמצא במגדל הפיקוח שבשדה התעופה ממנו המריא הטייס המתלמד והוא מפקח על טיסתו"
    },
    {
      "id": 291,
      "question": "טייס מתלמד יהא רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד ראשונה אם:",
      "answer": "• רישיון הטיס המתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו, לפני הטיסה, בידי מדריכו האישי אשר הדריך אותו בדגם כלי הטיס שבו יבצע את טיסת היחיד הראשונה וקבע כי הוא כשיר לבצע טיסת יחיד בטוחה • הוכיח להנחת דעתו של מדריכו האישי ידע מקצועי ומיומנות הדרושים לטיסת יחיד ראשונה • ביצע טיסת בוחן עם המדריך ראשי של בית הספר אחרי השיעור העשירי"
    },
    {
      "id": 292,
      "question": "על פי תקנה 39, טייס מתלמד רשאי לרשום ביומן זמן טיסת יחיד:",
      "answer": "רק אותו זמן בו היה הטייס היחיד בכלי הטיס"
    },
    {
      "id": 293,
      "question": "חידוש אחרון של רשיון מדריך טיס היה 16.02.2002… תקופת תוקף רשיון המדריך:",
      "answer": "12.12.2002"
    },
    {
      "id": 294,
      "question": "אחד התנאים המכשירים אדם לקבל רישיון טיס מתלמד הוא:",
      "answer": "הוא מחזיק בתעודה רפואית מתאימה ותקפה"
    },
    {
      "id": 295,
      "question": "אחד התנאים המכשירים אדם לקבל רישיון טיס מתלמד הוא:",
      "answer": "הגיש בקשה לקבלת רשיון טיס פרטי לרשות הרישוי"
    },
    {
      "id": 296,
      "question": "אדם יהיה כשיר לקבלת רישיון טיס מתלמד אם נתמלאו בו תנאים אלו:",
      "answer": "הוא מחזיק באישור העדר הרשעות פליליות שניתן לו בתשעים הימים שקדמו להגשת הבקשה לרישיון"
    },
    {
      "id": 297,
      "question": "טייס מתלמד יהא רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד ראשונה אם:",
      "answer": "• רישיון הטיס המתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו, לפני הטיסה, בידי מדריכו האישי אשר הדריך אותו בדגם כלי הטיס שבו יבצע את טיסת היחיד הראשונה וקבע כי הוא כשיר לבצע טיסת יחיד בטוחה • הוכיח להנחת דעתו של מדריכו האישי ידע מקצועי ומיומנות הדרשים לטיסת יחיד ראשונה • ביצע טיסת בוחן עם המדריך ראשי של בית הספר אחרי השיעור העשירי"
    },
    {
      "id": 298,
      "question": "כאשר דאון הוא כלי הטיס שבו עומד טייס מתלמד לבצע את טיסת היחיד הראשונה, הוא אינו רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד אלא אם כן:",
      "answer": "המתלמד השלים לפחות 10 שיעורים ראשונים של תכנית ההדרכה, וצבר לפחות 15 הזנקות עם מדריך"
    },
    {
      "id": 299,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי להפעיל את כלי הטיס בטיסת יחיד ראשונה אלא אם:",
      "answer": "הוכיח לדעתו של מדריך טיס מוסמך ידע מקצועי ומיומנות הנדרשים לטיסת יחיד ראשונה"
    },
    {
      "id": 300,
      "question": "בשדה ראש פינה התקלקל עזר הנמכה והחלפתו תארך כחודש. לצורך זה יפורסם:",
      "answer": "נוטאם בהפצה סוג 1 "
    },
    {
      "id": 301,
      "question": "ההבדל בין NOTAM CLASS 1 לבין NOTAM CLASS 2 הוא:",
      "answer": "בצורת ההפצה של ההודעות "
    },
    {
      "id": 302,
      "question": "ציין את המשפט הנכון לגבי טיסה במרחב פיקוח שדה:",
      "answer": "חניך בסולו יקרא ביצירת קשר ראשונה עם המגדל ויציין: \"חניך בסולו\" "
    },
    {
      "id": 303,
      "question": "טיסת מרחב היא:",
      "answer": "טיסה המבוצעת מחוץ לנתיבים המפורסמים בפמ\"ת ואזורי פיקוח שדות "
    },
    {
      "id": 304,
      "question": "טייס מתכנן טיסה מחיפה לאילת-רמון. חנייה באילת למשך שעתיים וחזרה לחיפה. מהו הנוהל לפיו עליו לפעול?",
      "answer": "עליו להגיש תכנית טיסה מחיפה לאילת למודיעין טיס, באילת עליו להגיש תוכנית טיסה מאילת לחיפה "
    },
    {
      "id": 305,
      "question": "על פי פמת א-4-11-ד, הנכון לגבי תכנית טיסה:",
      "answer": "תכנית טיסה לטיסה בנתיבים חייבים להגיש למודיעין טיס 60 דקות לכל מאוחר לפני מועד ההמראה המשוער "
    },
    {
      "id": 306,
      "question": "תוכנית טיסה לטיסת מרחב המתוכננת להתבצע ביום ראשון שאחרי חג תוגש למודיעין טיס:",
      "answer": "תוכנית הטיסה תוגש למודיעין טיס עד השעה 15:00 ביום העבודה האחרון לפני החג "
    },
    {
      "id": 307,
      "question": "משך כל זמן טיסתו יפעיל הטייס את מכשיר הזע\"ט (טרנספונדר) בקוד מקבוצת הקודים הבאים:",
      "answer": "5100 בטיסות בנתיבי CVFR (כטר\"מ), 7500 במקרה של חטיפת מטוס, 7600 בעת תקלת קשר א/ד במטוס, 7700 בעת מצוקה או מצב חירום במטוס. בטיסות בינלאומיות: 525X במרחב האוויר של אילן ואסף רמון, 4200 בטיסות נכנסות למרחב האווירי של ישראל "
    },
    {
      "id": 308,
      "question": "משך כל זמן טיסתו לחו\"ל בנתיבי תובלה יפעיל טייס את מכשיר הזע\"ט בקוד הבא:",
      "answer": "קוד 6400 או 5600 או קוד אישי שניתן לו "
    },
    {
      "id": 309,
      "question": "נוהל הצטרפות להקפה ונחיתה במנחתים שאינם מפורסמים בפמ\"ת:",
      "answer": "באישור הבקר/פקח יש לעזוב את הנתיב בנקודת הדיווח האחרונה ולהנמיך לגובה של 800 רגל מעל גובה המנחת. טייס חייב לבצע מעבר מעל המסלול לבחירת כיוון נחיתה מתאים וכניסה לצלע עם הרוח תוך ביצוע הקפה מלבנית, כל זאת במידה והאחראי על המנחת לא קובע את כיוון המסלול שבשימוש באותו זמן. "
    },
    {
      "id": 310,
      "question": "הכיוונים של נתיבים לפי כט\"ר מבוקר, או כט\"מ, שבהם טסים בעולם (לפי ICAO) ובארץ, לפי גבהים חצי ריבועיים, הם כיוונים:",
      "answer": "מגנטיים "
    },
    {
      "id": 311,
      "question": "גובה מזערי בטיסות יום לפי כט\"ר מבוקר, מלבד הצורך בהמראה ונחיתה או היתר מיוחד בכתב מהמנהל:",
      "answer": "באזורים מאוכלסים 1000 רגל מעל המכשול הגבוה ביותר ברדיוס של 600 מטר ובמקום אחר 500 רגל "
    },
    {
      "id": 312,
      "question": "במשך כל זמן טיסתו בתנאי כטר\"מ בגובה עד ל- 10000 רגל (AMSL) יוודא מפעיל כלי טיס שקיימת ראות אופקית של לפחות:",
      "answer": "5 ק\"מ בשעות יום ולילה "
    },
    {
      "id": 313,
      "question": "כאשר תנאי מזג האוויר הם מתחת לרמה הנדרשת לטיסות לפי כטר\"מ, יכולה הטיסה להתבצע לפי כטר\"מ מיוחד בתנאים אלה:",
      "answer": "הטיסה היא באזור פיקוח שדה והטייס המפקד הוא בעל ניסיון של 150 שעות טיסה "
    },
    {
      "id": 314,
      "question": "(תקנה 94) מפעיל כלי טיס יוודא במשך כל זמן טיסה לפי כטר\"מ מיוחד כל אלה (בחר את הצירוף הנכון):",
      "answer": "2, 3, 5, 7, 9 "
    },
    {
      "id": 315,
      "question": "בפמ\"ת פנים ארצי (חיפה - 11) כתוב: תאורת מסלול .REIL מה משמעותו של הקיצור REIL?",
      "answer": "אורות זיהוי קצה מסלול "
    },
    {
      "id": 316,
      "question": "על פי תקנה 76 ו-AIP ISRAEL - ENR 1.7, לאיזה לחץ ברומטרי יש לכייל את מד הגובה במטוס הטס במרחב האווירי של מדינת ישראל?",
      "answer": "ללחץ הברומטרי האזורי QNH בטיסה מעל היבשה מחוץ לתחומי TMA נתב\"ג ובטיסה מעל הים נמוך מגובה 18000 רגל "
    },
    {
      "id": 317,
      "question": "על פי תקנה 78… על פי הפמ\"ת הגשת תכנית טיסה אינה חלה:",
      "answer": "על טיסות מקומיות "
    },
    {
      "id": 318,
      "question": "המרחק המזערי מענן והראות המזערית המותרים בטיסה לפי כטר\"מ, מתחת לגובה 10,000 הם:",
      "answer": "מרחק אופקי 1,500 מטר, מרחק אנכי 1,000 רגל, ראות 5 ק\"מ "
    },
    {
      "id": 319,
      "question": "האם מותר להטיס מטוס מעל ליישוב מאוכלס בגובה של 1000 רגל מעל המכשול הגבוה ביותר ברדיוס של 600 מ'?",
      "answer": "רק כאשר אתה יכול לבצע נחיתה במקרה חרום ללא פגיעה בנפש ורכוש "
    },
    {
      "id": 320,
      "question": "מה קובע באם טיסה תתבצע לפי כללי VFR או IFR (בהנחה שהמטוס מתאים, הטייס מוסמך ויש נתיבים מתאימים)?",
      "answer": "תשובות 1 ו-2 נכונות (בחירת הטייס + תנאי מזג האוויר) "
    },
    {
      "id": 321,
      "question": "האם ניתן לתכנן טיסה לפי כט\"ר אל שדה שהראות בו היא 2 ק\"מ ובסיס העננים בו הוא 1500' (בנתיב אין בעיות ראות)?",
      "answer": "אינך יכול לתכנן טיסה לשדה זה, כי התנאים המטאורולוגיים בשדה נמוכים מהמינימום הנדרש לפי כט\"ר "
    },
    {
      "id": 322,
      "question": "כללי טיסה מיוחדים (SCVFR) חלים רק:",
      "answer": "באזור פיקוח שדה ובשעות אור יום בלבד "
    },
    {
      "id": 323,
      "question": "אתה טס לפי כטר\"מ בגובה 5000 רגל ומתחתיך שכבת עננים 3000–4000 רגל המכסה 4/8 מהשמים. הינך:",
      "answer": "ממשיך בטיסה כמתוכנן "
    },
    {
      "id": 324,
      "question": "תכנית הטיסה תכלול בין היתר:",
      "answer": "מהירות אוויר אמיתית "
    },
    {
      "id": 325,
      "question": "מהיכן ניתן להשיג אינפורמציה מטאורולוגית (לפני טיסה) על הנתיב ועל שדה היעד?",
      "answer": "ממשרד מודיעין טיס; ממגדל שדה היעד; ממשרד מטאורולוגיה (\"כל התשובות נכונות\" → פירוט כל האפשרויות) "
    },
    {
      "id": 326,
      "question": "היכן נמצא המידע על הכניסה לשדה התעופה בחיפה מדרום בנתיבי כטר\"מ?",
      "answer": "בפרק \"חיפה\" בפמ\"ת "
    },
    {
      "id": 327,
      "question": "מטוס הרוצה לקבל גובה 0 על מד הגובה בזמן נחיתה יכייל בחלון הלחצים:",
      "answer": "QFE "
    },
    {
      "id": 328,
      "question": "ההחלטה באם לשייט ברום טיסה זוגי או אי-זוגי נעשית לפי:",
      "answer": "הכיוון המגנטי של הנתיב "
    },
    {
      "id": 329,
      "question": "הרוח בשדה תעופה ניתנת:",
      "answer": "בכיוון מגנטי "
    },
    {
      "id": 330,
      "question": "מהו ה-TRANSITION ALTITUDE בישראל מעל הים ומעל היבשה:",
      "answer": "מעל הים – 18,000'; מעל היבשה – לא קיים "
    },
    {
      "id": 331,
      "question": "TRANSITION ALTITUDE – הגדרה:",
      "answer": "גובה הטיסה שבחצייתו בטיפוס מכוונים את מד הגובה לפי QNE "
    },
    {
      "id": 332,
      "question": "מהו הגובה המרבי לטיסה בישראל לפי כטר\"מ (CVFR)?",
      "answer": "20,000 רגל (QNH) בטיסות מעל היבשה, או FL200 בטיסות מעל הים (QNE) "
    },
    {
      "id": 333,
      "question": "מטוס הטס בנתיבי ATS לאילת צפוי לקבל את קוד הזע\"ט הבא:",
      "answer": "5073 "
    },
    {
      "id": 334,
      "question": "הנכון לגבי תוכנית טיסה (פמ\"ת א-5-11-ה):",
      "answer": "שינוי פרט כלשהו בתוכנית הטיסה מחייב דיווח ולקבלת אישור חדש לטיסה "
    },
    {
      "id": 335,
      "question": "המהירות שיש לציין בתוכנית הטיסה המוגשת ליחידת ATC היא:",
      "answer": "מהירות אוויר אמיתית "
    },
    {
      "id": 336,
      "question": "תוכנית טיסה לטיסת מרחב המתוכננת להתבצע ביום ד' תוגש לאישור מודיעין טיס בזמנים הבאים:",
      "answer": "ביום הקודם לביצועה, עד השעה 15:00 "
    },
    {
      "id": 337,
      "question": "טיסות לאורך הגבול… נוהל קשר מיוחד מוגדר באזורים הבאים:",
      "answer": "בגבול הצפון מקו שבי ציון–מחניים וצפונה  פרק ב'"
    },
    {
      "id": 338,
      "question": "על פי פמ\"ת ב-03, בעת טיסה בנתיבי תובלה לפי כט\"ר מבוקר (CVFR) על הטייס:",
      "answer": "להתחיל בטיפוס או בהנמכה לפי הגבהים המצוינים על גבי מפות נתיבי הטיסה מיד לאחר מעבר נקודת הדיווח, אלא אם הרשות המבקרת הורתה אחרת "
    },
    {
      "id": 339,
      "question": "מעבר מנתיב CVFR לנתיב ATS יתבצע בתנאים ובסייגים הבאים:",
      "answer": "המעבר כולו יתבצע בתנאי VMC; הבקשה צוינה בתוכנית הטיסה ואושרה ע\"י מודיעין טיס; הנתיב והפרוזדור חופפים ו/או קרובים אנכית; יחידת הנת\"א אישרה בזמן אמת את ביצוע המעבר "
    },
    {
      "id": 340,
      "question": "מהי מהירות הטיסה המרבית המותרת לכלי טיס אזרחיים בנתיבי התובלה הנמוכים?",
      "answer": "מהירות מכשירית 180 קשר "
    },
    {
      "id": 341,
      "question": "בטיסה ביום ובתנאי ראייה, בסמכות יחידת נת\"א:",
      "answer": "לאשר חריגה של עד 5 מייל מהנתיב המתוכנן ולטוס בגובה נמוך מהמתוכנן "
    },
    {
      "id": 342,
      "question": "רוחב נתיבי התובלה הנמוכים לפי כטר\"מ (ב-03):",
      "answer": "2 ק\"מ (1 ק\"מ מכל צד של מרכז הנתיב) "
    },
    {
      "id": 343,
      "question": "מה נכון לגבי גובה מזערי והפרדה אנכית בנתיבי תובלה נמוכים לפי כטר\"מ?",
      "answer": "נקבעו גובה מזערי של 1000 רגל מעפ\"ש (במרכז הארץ 700 רגל) והפרדה אנכית בין נתיבי טיסה נגדיים 500 רגל (במרכז הארץ 400 רגל) "
    },
    {
      "id": 344,
      "question": "כשני ק\"מ מצפון ליבנה קיים שדה אנטנות… האנטנה הגבוהה ביותר:",
      "answer": "מתנשאת לגובה של 745 רגל, והיא נמצאת 800 מטר ממערב לקטע הנתיב שלאורך כביש בן זכאי–בית חנן "
    },
    {
      "id": 345,
      "question": "בטיסה בנתיבי כטר\"מ, כיצד נדע מתי והיכן יש לדווח לגורם המבקר אותנו?",
      "answer": "הדיווח ייעשה בדרך כלל מעל נקודות דיווח חובה או מעל כל נקודת דיווח שנתבקשנו ע\"י הגורם המבקר לדווח מעליה "
    },
    {
      "id": 346,
      "question": "כיצד נחליט על שינוי גובה במעבר נקודת דיווח?",
      "answer": "משנים גובה על פי הרשום במפה אחרי מעבר נקודת הדיווח "
    },
    {
      "id": 347,
      "question": "נתיבי הטיסה המסומנים בכחול במפת נתיבי ה-CVFR מיועדים לשימוש:",
      "answer": "מיועדים למטוסים צבאיים אך ניתן לטוס בהם במטוסים אזרחיים באישור מרכז תאום ותכנון ח\"א "
    },
    {
      "id": 348,
      "question": "אין להמריא או לנחות בשדה תעופה אם:",
      "answer": "בסיס הענן נמוך מגובה 1,500 רגל מעל פני השדה, כאשר כמות העננים עולה על 4/8 מפני השמים "
    },
    {
      "id": 349,
      "question": "נתיבי התובלה הנמוכים (CVFR) מיועדים לשימוש (ב-03):",
      "answer": "אסורים לשימוש על-ידי מטוסים מונעי סילון "
    },
    {
      "id": 350,
      "question": "בעת אובדן קשר אלחוט-דיבור, מדיניות המשך הטיסה לפי כטר\"מ בנתיבי תובלה נמוכים היא:",
      "answer": "להמשיך את הטיסה בכללי VMC ולנחות בשדה הקרוב המתאים "
    },
    {
      "id": 351,
      "question": "בעת אבדן קשר אלחוט-דיבור בנתיבי כטר\"מ יפעל הטייס כך:",
      "answer": "לאחר ביצוע פעולות ראשוניות יטוס לשדה המתאים הקרוב (כאשר תנאי מזג האוויר ברמה של כטר\"מ), ייכנס להקפה עפ\"י נוהל הצטרפות בתקלת קשר וינחת"
    },
    {
      "id": 352,
      "question": "על פי פמ\"ת ב-03 בעת טיסה בנתיבי תובלה לפי כט\"ר מבוקר (CVFR) על הטייס?",
      "answer": "להתחיל בטיפוס או בהנמכה לפי הגבהים המצוינים ע\"ג מפות נתיבי הטיסה מיידית לאחר מעבר נקודת הדיווח, אלא אם הרשות המבקרת הורתה לו אחרת "
    },
    {
      "id": 353,
      "question": "מעבר מנתיב CVFR לנתיב ATS יוכל להתבצע בתנאים ובסייגים הבאים:",
      "answer": "המעבר כולו יתבצע בתנאי VMC, הבקשה צוינה בתכנית הטיסה ואושרה ע\"י מודיעין טיס, הנתיב והפרוזדור חופפים ו/או קרובים אנכית, יחידת הנת\"א אישרה בזמן אמיתי את ביצוע המעבר "
    },
    {
      "id": 354,
      "question": "מהי מהירות הטיסה המירבית המותרת לכלי טיס אזרחיים בנתיבי התובלה הנמוכים:",
      "answer": "מהירות מכשירית 180 קשר "
    },
    {
      "id": 355,
      "question": "בטיסה ביום ובתנאי ראיה, בסמכות יחידת נת\"א:",
      "answer": "לאשר חריגה של עד 5 מייל מהנתיב המתוכנן ולטוס בגובה נמוך מהמתוכנן "
    },
    {
      "id": 356,
      "question": "רוחב נתיבי התובלה הנמוכים לפי כטר\"מ הוא:",
      "answer": "2 ק\"מ (1 ק\"מ מכל צד של מרכז הנתיב) "
    },
    {
      "id": 357,
      "question": "מה נכון לגבי גובה מזערי והפרדה אנכית בנתיבי תובלה נמוכים לפי כטר\"מ?",
      "answer": "נקבעו גובה מזערי של 1000 רגל מעפ\"ש (במרכז הארץ 700 רגל) והפרדה אנכית בין נתיבי טיסה נגדיים 500 רגל (במרכז הארץ 400 רגל) "
    },
    {
      "id": 358,
      "question": "כשני ק\"מ מצפון ליבנה קיים שדה אנטנות, כולן מסומנות בסימוני יום ולילה. האנטנה הגבוהה ביותר:",
      "answer": "מתנשאת לגובה של 745 רגל, והיא נמצאת 800 מטר ממערב לקטע הנתיב שלאורך כביש בן זכאי - בית חנן "
    },
    {
      "id": 359,
      "question": "בטיסה בנתיבי כטר\"מ, כיצד נדע מתי והיכן יש לדווח לגורם המבקר אותנו?",
      "answer": "הדיווח ייעשה בדרך כלל מעל נקודות דיווח חובה או מעל כל נקודת דיווח שנתבקשנו ע\"י הגורם המבקר לדווח מעליה "
    },
    {
      "id": 360,
      "question": "כיצד נחליט על שינוי גובה במעבר נקודת דיווח?",
      "answer": "משנים גובה על פי הרשום במפה אחרי מעבר נקודת הדיווח "
    },
    {
      "id": 361,
      "question": "נתיבי הטיסה המסומנים בצבע כחול במפת נתיבי התובלה הנמוכים (CVFR) מיועדים לשימוש:",
      "answer": "מיועדים למטוסים צבאיים אך ניתן לטוס בהם במטוסים אזרחיים באישור מרכז תאום ותכנון ח\"א. "
    },
    {
      "id": 362,
      "question": "אין להמריא או לנחות בשדה תעופה אם:",
      "answer": "בסיס הענן נמוך מגובה 1,500 רגל מעל פני השדה, כאשר כמות העננים עולה על 4/8 מפני השמים "
    },
    {
      "id": 363,
      "question": "נתיבי התובלה הנמוכים (CVFR) מיועדים לשימוש:",
      "answer": "אסורים לשימוש על-ידי מטוסים מונעי סילון "
    },
    {
      "id": 364,
      "question": "בעת אובדן קשר אלחוט דיבור, מדיניות המשך הטיסה לפי כטר\"מ בנתיבי תובלה נמוכים היא:",
      "answer": "להמשיך את הטיסה בכללי VMC ולנחות בשדה הקרוב המתאים "
    },
    {
      "id": 365,
      "question": "בעת אבדן קשר אלחוט-דיבור בטיסה בנתיבי כטר\"מ יפעל הטייס כמפורט להלן:",
      "answer": "לאחר ביצוע פעולות ראשוניות יטוס לשדה המתאים הקרוב (כאשר תנאי מזג האויר ברמה של כטר\"מ), יכנס להקפה עפ\"י נוהל הצטרפות בתקלת קשר וינחת יופי, פתחתי את הקובץ שלך \"פיינל חוקה מדרט – שאלות מתחלפות 41.pdf\" וחילצתי את כולו לפי ההנחיות שלך: •\tבלי מספור •\tכל שאלה ותשובה בשורות נפרדות •\tקו מפריד --- ביניהן •\tאם יש תשובות מרובות (כמו \"כל התשובות נכונות\") — הבאתי את כולן במלואן •\tאם השאלה כוללת תמונה — הוספתי בסוף \"(יש תמונה)\" הנה הגרסה המלאה והמסודרת: "
    },
    {
      "id": 366,
      "question": "מותר לטייס לסטות מחוקי הטיסה",
      "answer": "רק אם בטיחות הטיסה דורשת זאת"
    },
    {
      "id": 367,
      "question": "מהן המגבלות התפעוליות במנחת מגידו כאשר מתקיימות טיסות ברמת-דוד?",
      "answer": "בעת ביצוע גישת מכשירים ברמת דוד אסורה טיסת מטוסי תעופה כללית ודאייה במגידו"
    },
    {
      "id": 368,
      "question": "על פי התקנות \"מטוס זעיר\" הוא",
      "answer": "מטוס שמסתו המירבית המורשית להמראה אינה עולה על 390 ק\"ג במטוס חד-מושבי ו-600 ק\"ג במטוס דו-מושבי"
    },
    {
      "id": 369,
      "question": "על פי תקנה (31א), טייס מפקד יקבל החלטה להמריא בכלי טיס או להמשיך טיסה עם ציוד ומכשירים שאינם פועלים על פי",
      "answer": "רשימת ציוד מזערי"
    },
    {
      "id": 370,
      "question": "על פי תקנה 39, טייס מסחרי רשאי לרשום ביומן כזמן טיסת מפקד",
      "answer": "רק אותו זמן בו מלוא השליטה על כלי טיס הרשום בהגדרו היה בידיו, או הזמן בו היה הטייס היחיד בכלי הטיס"
    },
    {
      "id": 371,
      "question": "אילו מהמגבלות הבאות נכונות?",
      "answer": "•\tלא יפעיל אדם כלי טיס, למעט בלון חפשי מאוייש, למטרת הדרכת טיסה, אלא אם כלי הטיס מצוייד במערכת ניהוג כפולה בפעולה מלאה •\tלא יפעיל אדם כלי טיס לאימוני טיסת מכשירים מדומה, אלא אם טייס נוסף בעל הגדרים מתאימים בהתאם לתקנות הרישיונות, נמצא במושב הטייס השני ומשמש כטייס מאבטח •\tלא יפעיל אדם כלי טיס לאימוני טיסת מכשירים מדומה, אלא אם כלי הטיס מצויד במערכת נהוג כפולה "
    },
    {
      "id": 372,
      "question": "היה ואובדן קשר התרחש בעת ההמראה בתנאי ראיה, על הטייס?",
      "answer": "לחזור לנחיתה בשדה התעופה"
    },
    {
      "id": 373,
      "question": "בחר את המשפט הנכון",
      "answer": "מחזיק ברישיון מדריך טיס והמשמש כמדריך ראשי בבי\"ס להוראת טיס רשאי לערוך מבחן מעשי לעובד טיס המבקש דגם נוסף באוירון קבוצה ב'"
    },
    {
      "id": 374,
      "question": "בטיסת קו מנתב\"ג לראש פינה, מהו שדה משנה לנחיתה בהינתן שמזג האוויר בראש פינה מתחת למגבלות?",
      "answer": "חיפה"
    },
    {
      "id": 375,
      "question": "מהו ה-TRANSITION ALTITUDE בישראל מעל הים ומעל היבשה?",
      "answer": "מעל הים – 18,000' / מעל היבשה – לא קיים"
    },
    {
      "id": 376,
      "question": "בוחן או מדריך טיס מוסמך יאשר עמידת טייס פרטי במבחן לקבלת טיפוס נוסף בהגדר מטוס (אווירון) קבוצה א'",
      "answer": "בכתב ביומנו האישי של הטייס כי הוא עונה על דרישות המיומנות האמורות וישלח הודעה מתאימה לרשות הרישוי"
    },
    {
      "id": 377,
      "question": "רישיון מדריך טיס יחודש לתקופה נוספת אם מדריך הטיס יעמוד במבחן טיסה או בחלקים ממנו. למרות האמור לעיל, ניתן לחדש את הרישיון ללא מבחן אם התקיים אחד מאלה",
      "answer": "רמת הדרכתו בתקופה הקודמת מראה להנחת דעת רשות הרישוי שהוא מדריך טיס כשיר"
    },
    {
      "id": 378,
      "question": "טייס מתלמד יקבל ממדריך טיסה תדריכי קרקע והדרכת טיסה",
      "answer": "בהתאם לתכנית הדרכה של בית ספר להוראת טיס שאישרה רשות הרישוי, או בהתאם לתכנית הדרכה אישית שאישרה לו רשות הרישוי"
    },
    {
      "id": 379,
      "question": "הנך עומד להטיס מטוס לא מדוחס בגובה 15,000 רגל עם שני טייסים ו-15 נוסעים. משך הטיסה 2:30 שעות. אם כל טייס צורך חמצן בקצב 10 ליטר/דקה וכל נוסע 8 ליטר/דקה – מהי כמות החמצן שעליך לקחת?",
      "answer": "4800 ליטר"
    },
    {
      "id": 380,
      "question": "לפי תקנה 2, מהו הזמן המותר לאיש צוות לשמש ברציפות בזמן טיסה?",
      "answer": "בכלי טיס המופעל ע\"י טייס בודד, או טייס בודד ואיש צוות נוסף – 8 שעות ביממה. בכלי טיס אשר צוותו המזערי כולל לפחות 2 טייסים ואיש צוות אחר – 12 שעות ביממה"
    },
    {
      "id": 381,
      "question": "זמן הדרכה, זמן הדרכת טיסת מכשירים וזמן לימודי קרקע במדמה טיסה של המודרך טעון אישור ביומן המודרך ע\"י",
      "answer": "מדריכו האישי"
    },
    {
      "id": 382,
      "question": "כאשר מטוס טס בנתיבי התובלה הנמוכים ובכל טיסה ב-VMC, מה מדיניות המשך הטיסה במקרה אובדן קשר?",
      "answer": "להמשיך את הטיסה ב-VMC ולנחות בשדה המתאים הקרוב ביותר"
    },
    {
      "id": 383,
      "question": "מדריך טיס בטיסת הדרכה לא ישמש ברציפות אם הזמן בתפקיד עולה על",
      "answer": "14 שעות בתפקיד, מספר שעות מנוחה לפני תפקיד נוסף לפחות 12 שעות"
    },
    {
      "id": 384,
      "question": "מהו זמן תפקיד כהגדרתו לגבי איש צוות בנתיבים בינלאומיים?",
      "answer": "משך הזמן בו איש צוות נדרש על ידי מעסיקו להיות במקום נתון, למעט זמן מנוחה, לצורך טיסה כחבר צוות"
    },
    {
      "id": 385,
      "question": "על מטוס מבוקר תשלוט רק יחידת פיקוח אחת בכל זמן נתון",
      "answer": "נכון"
    },
    {
      "id": 386,
      "question": "אחד התנאים המכשירים אדם לקבל רישיון טיס מתלמד הוא",
      "answer": "הגיש בקשה לקבלת רשיון טיס פרטי לרשות הרישוי"
    },
    {
      "id": 387,
      "question": "במקרה של תאונה בחו\"ל לכלי טיס הרשום בישראל, בעל כלי הטיס",
      "answer": "יפעל בהתאם להוראות הרשות המקומית"
    },
    {
      "id": 388,
      "question": "כללי טיסה מיוחדים (SCVFR) חלים רק",
      "answer": "באזור פקוח שדה ובשעות אור יום בלבד"
    },
    {
      "id": 389,
      "question": "כשני ק\"מ מצפון ליבנה קיים שדה אנטנות, האנטנה הגבוהה ביותר היא",
      "answer": "מתנשאת לגובה של 745 רגל, והיא נמצאת 800 מטר ממערב לקטע הנתיב שלאורך כביש בן זכאי - בית חנן"
    },
    {
      "id": 390,
      "question": "לפי התקנות הקיימות (תקנה 21) לא ישתמש עובד טיס בזכויות שמקנה לו הגדרו או רישיונו אם זכות זו פקעה, אלא אם יוכיח להנחת דעתה של רשות הרישוי",
      "answer": "ידע מקצועי (מבחנים עיוניים) ומיומנות טיסה (מבחן מעשי בטיסה) כנדרש בתקנה 36, אולם המבחנים יערכו ע\"י בוחן המנהל בלבד"
    },
    {
      "id": 391,
      "question": "טייס המבחין רצף של רקטות מתפרקות לאורות אדומים וירוקים כל 10 שניות, על פי התקנות עליו",
      "answer": "לעזוב מייד את האזור, שהוא באזור מוגבל מסוכן או אסור לטיסה"
    },
    {
      "id": 392,
      "question": "כניסה לאזור 3 בהרצליה תבוצע בגובה",
      "answer": "800 רגל"
    },
    {
      "id": 393,
      "question": "לקבלת רשיון טיס פרטי עם הגדר אוירון יש לקבל הדרכה זוגית של לפחות",
      "answer": "20 שעות הכוללות 3 שעות ניווט, 3 שעות מכשירים, 3 שעות לילה, שבהן בוצעו לפחות עשר המראות ונחיתות מלאות"
    },
    {
      "id": 394,
      "question": "האם ומתי נדרש כי ימצא מגפון בתא הנוסעים?",
      "answer": "בכל טיסה ממושכת מעל ים; במטוס עם יותר מ-99 מושבי נוסעים נדרשים שני מגפונים"
    },
    {
      "id": 395,
      "question": "טייס מטוס דו-מנועי מבחין במטוס חד מנועי מתקרב משמאלו ובאותו גובה. למי זכות קדימה?",
      "answer": "החד-מנועי חייב לתת זכות קדימה כי הדו-מנועי מימינו"
    },
    {
      "id": 396,
      "question": "כלי טיס מיירט מבצע נפנוף כנפיים ואח\"כ סיבוב שטוח איטי שמאלה. מה משמעות הסימון?",
      "answer": "אנחנו מיירטים אותך, טוס אחרי"
    },
    {
      "id": 397,
      "question": "זכויותיו של טייס מסחרי הן",
      "answer": "לשמש טייס מפקד של אווירון כשהאווירון אינו מופעל בטיסה לשם הובלת נוסעים או טובין בתמורה, לפי הגדר הסוג שברישיונו"
    },
    {
      "id": 398,
      "question": "תוכנית טיסה לטיסת מרחב המתוכננת להתבצע ביום ראשון אחרי חג תוגש למודיעין טיס",
      "answer": "עד השעה 15:00 ביום העבודה האחרון לפני החג"
    },
    {
      "id": 399,
      "question": "האם בסמכות רשות התעופה לאשר הטסת חומרים מסוכנים במקרים מיוחדים?",
      "answer": "האישור אסור לגבי חומרים מסוכנים האסורים בהובלה לחלוטין"
    },
    {
      "id": 400,
      "question": "משך כל זמן טיסתו יפעיל הטייס את מכשיר הזע\"ט בקודים",
      "answer": "5100 בטיסות CVFR; 7500 במקרה של חטיפת מטוס; 7600 בעת תקלת קשר א/ד; 7700 בעת מצוקה או חירום; בטיסות בינלאומיות: 525X במרחב אילן ואסף רמון, 4200 בטיסות נכנסות לישראל"
    },
    {
      "id": 401,
      "question": "מנועי טורבינה כוללים",
      "answer": "מנועי טורבו-סילון, טורבו-מניפה וטורבו-פרופ"
    },
    {
      "id": 402,
      "question": "לפי נהלי שדה הרצליה יש לקבל אישור מהמגדל",
      "answer": "לפני התנעה והסעה להוציא לצורכי תחזוקה"
    },
    {
      "id": 403,
      "question": "על פי תקנה 67, מה נכון לגבי הובלת נוסעים בטיסת מבנה?",
      "answer": "לא ניתן להוביל נוסעים בטיסת מבנה מסחרית"
    },
    {
      "id": 404,
      "question": "על פי תקנה 74, מסלול סגור ניתן לזהות מהאוויר ע\"י",
      "answer": "מצוייר X או Xים על קצות המסלול"
    },
    {
      "id": 405,
      "question": "על פי תקנה 129א, באיזה תנאים רשאי בעל רישיון טיס לבצע בדיקה יומית של כלי הטיס?",
      "answer": "בתנאי שהוא בעל המטוס או מפעילו, תוגבל הזכות האמורה לביצוע בדיקה יומית מחוץ לבסיס האם בלבד, כאשר כלי הטיס מופעל לשם הטסת נוסעים בטיסה מסחרית להלן רשימת השאלות והתשובות כפי שתועתקו מהקובץ שסופק:"
    },
    {
      "id": 406,
      "question": "מתי יהיה טייס מפקד רשאי לחרוג, ולהורות לאיש צוות על חריגה, מהוראות מגבלות זמני טיסה, זמני תפקיד, זמני מנוחה וזמני חופשה (תקנה 6)?",
      "answer": "תשובות 1 ו- 2 נכונות (1. אם החריגה חיונית לצורך בטחון המדינה ובטיחותו של כלי הטיס; 2. אם החריגה חיונית להחזרת כלי הטיס לבסיסיו, אם התעכב מחוץ לבסיסיו מחמת כוח עליון והחריגה תהיה סבירה)."
    },
    {
      "id": 407,
      "question": "על פי האמור בתקנה 71, לא יטיס אדם כלי טיס אלא אם מצויות בו לפחות תעודות אלה:",
      "answer": "תעודת רישום לכלי הטיס, תעודת כושר טיסה מתאימה ותקפה, רישיון תחנת טלגרף ניידת."
    },
    {
      "id": 408,
      "question": "על פי האמור בתקנה 71, לא יטיס אדם כלי טיס אלא אם מצויות בו לפחות תעודות אלה:",
      "answer": "תעודת רישום לכלי הטיס, רישיון לטלגרף אלחוטי בכלי הטיס, תעודת כושר טיסה מתאימה ותקפה."
    },
    {
      "id": 409,
      "question": "מותר לטייס לסטות מחוקי הטיסה:",
      "answer": "רק אם בטיחות הטיסה דורשת זאת."
    },
    {
      "id": 410,
      "question": "הודעה בדבר תאונה או תקרית שבה היה מעורב כלי טיס, תימסר במהירות האפשרית, לידי החוקר הראשי ולרת\"א, ע\"י אחד מאלה:",
      "answer": "תשובות 1 ו- 2 נכונות (1. מי שהיה הטייס המפקד של כלי הטיס או בעל רישיון שהיה עד לתאונה/תקרית; 2. הממונה על יחידת הנת\"א שבתחום פיקוחה ארעה התקרית)."
    },
    {
      "id": 411,
      "question": "כיצד יש לדווח על אירוע בטיחותי חמור?",
      "answer": "בנוסף לדיווח בכתב יש להודיע גם בעל פה וללא דיחוי לחוקר הראשי."
    },
    {
      "id": 412,
      "question": "האם חובה לדווח כמפורט בתקנות הטיס (חקירת תאונות ותקריות לכלי הטיס) על טעות גדולה בניווט, חריגה מנתיב?",
      "answer": "חובה לדווח."
    },
    {
      "id": 413,
      "question": "מהן מטרותיה של חקירה בטיחותית?",
      "answer": "המטרה היחידה של חקירה היא מניעת תאונות ותקריות בעתיד ואין תכליתה קביעת אשמה או אחריות."
    },
    {
      "id": 414,
      "question": "על פי חוק הטיס (סעיף 76), במקרה חירום המצריך פעולה מיידית, רשאי הטייס המפקד לסטות מהוראות הפעלת כלי הטיס ולדווח על כך:",
      "answer": "לרשות התעופה האזרחית בעל פה בהקדם ובכתב כפי שנקבע."
    },
    {
      "id": 415,
      "question": "ההדרכה בטיסה במסגרת קורס מדריכי טיסה תינתן (תקנה 135ב'):",
      "answer": "על ידי מי שהחזיק ברישיון מדריך טיס לפחות במשך השנתיים שקדמו למתן ההדרכה, ושהדריך לפחות 500 שעות מהן לפחות 300 שעות על אווירון."
    },
    {
      "id": 416,
      "question": "זמן הדרכה, זמן הדרכת טיסת מכשירים וזמן לימודי קרקע ותדריכי קרקע במדמה טיסה של המודרך, טעון אישור ביומן המודרך ע\"י:",
      "answer": "מדריכו האישי."
    },
    {
      "id": 417,
      "question": "מי יחתום ברישיון טייס מתלמד לאישור ביצוע טיסת יחיד ראשונית או טיסת ניווט ראשונית?",
      "answer": "לאישור ביצוע טיסת יחיד ראשונית וטיסת ניווט ראשונית יחתום מדריך טיס, אבל לביצוע טיסת ניווט ראשונית חייב להיות אישור של רשות הרישוי ברישיון המתלמד."
    },
    {
      "id": 418,
      "question": "טייס מתלמד חייב לבצע טיסה עם המדריך הראשי של בית הספר לפני:",
      "answer": "טיסת יחיד ראשונה."
    },
    {
      "id": 419,
      "question": "מחזיק רישיון מדריך טיס זכאי, במסגרת המגבלות שברישיונו ובהגדרו, להדריך:",
      "answer": "הדרכה בטיסה הנדרשת לביצוע טיסת יחיד ראשונית או טיסת ניווט."
    },
    {
      "id": 420,
      "question": "עבר מתלמד מבית ספר אחד למשנהו, לא יינתן לו מאת בית הספר שממנו עבר אישור שבו יפורטו הישגיו של המתלמד בבית הספר שממנו עבר, אלא אם:",
      "answer": "רכש המתלמד באותו בית ספר לפני קבלת האישור לפחות מחצית מהניסיון, כושר הביצוע והידיעה המקצועית הנדרשים בהתאם לתכנית הלימודים המאושרת באותו בית ספר."
    },
    {
      "id": 421,
      "question": "לא יינתן לאדם הכשר לשמש כמדריך אישי, לצורך הדרכה מחוץ למסגרת בית ספר להוראת טיס, אלא אם:",
      "answer": "מלאו לו 21 שנה; הוא הוכיח ניסיון של לפחות 1000 שעות טיסה כטייס מפקד, מהן לפחות 500 שעות טיסה כמדריך, והיה בעל רישיון מדריך טיסה בשנתיים האחרונות; הוא בעל רישיון מדריך טיס והגדרים מתאימים."
    },
    {
      "id": 422,
      "question": "מחזיק רישיון מדריך טיס רשאי להדריך הדרכת קרקע או הדרכה בטיסה, כנדרש בתקנות אלו למתן רישיון מדריך טיס והגדרי מדריך טיס באם הוא מחזיק ברישיון מדריך טיס או בהגדר הדרכה לפחות:",
      "answer": "במשך שנתיים שקדמו למתן ההדרכה והדריך לפחות 500 שעות, מהן לפחות 300 שעות באווירונים."
    },
    {
      "id": 423,
      "question": "המבקש רישיון מדריך טיס, נדרש להוכיח ידע מקצועי לפי תקנה 136 ויוכיח כי סיים בהצלחה את אימוני הטיסה (בנוסף לקורס העיוני) (תקנה 135 א'-2):",
      "answer": "תשובות א' ו- ב' נכונות (א. בשנה שקדמה להגשת הבקשה לקבלת רישיון מדריך טיס; ב. בששת החודשים שקדמו להגשת הבקשה לרישיון)."
    },
    {
      "id": 424,
      "question": "בעל בית ספר ינהל ספר רישום טיסות, בצורה שהורה המנהל, שבו יצוינו הפרטים המדויקים של כל טיסה וטיסה בכלי טיס המופעל בבית הספר לרבות: 1. זמן המראה וזמן נחיתה של כלי הטיס; 2. הצוות שהטיס את כלי הטיס לרבות המתלמד שטס בו; 3. התרגילים שבוצעו בכלי הטיס; 4. נתיבי הטיסה; 5. מטרת הטיסה.",
      "answer": "חובה לנהל ספר רישום כמפורט לעיל."
    },
    {
      "id": 425,
      "question": "בחר את המשפט הנכון:",
      "answer": "כל בית ספר להוראת טיס יכין תוכנית הדרכה ויגיש אותה לאישור המנהל. אושרה התוכנית כאמור, חייב כל מדריך טיס בבי\"ס להורות טיס לפי התוכנית. אין לסטות או לשנות את התוכנית המאושרת אלא בהסכמת המנהל."
    },
    {
      "id": 426,
      "question": "מה נכון לגבי תכנית לימודים?",
      "answer": "כל בית ספר להוראת טיס יכין תוכנית הדרכה ויגיש אותה לאישור המנהל. אושרה התוכנית כאמור, חייב כל מדריך טיס בבי\"ס להורות טיס לפי התוכנית. אין לסטות או לשנות את התוכנית המאושרת אלא בהסכמת המנהל."
    },
    {
      "id": 427,
      "question": "בחר את המשפט הנכון:",
      "answer": "כל בית ספר להוראת טיס יכין תוכנית הדרכה ויגיש אותה לאישור המנהל. אושרה התוכנית כאמור, חייב כל מדריך טיס בבי\"ס להורות טיס לפי התוכנית. אין לסטות או לשנות את התוכנית המאושרת אלא בהסכמת המנהל."
    },
    {
      "id": 428,
      "question": "בחר את המשפט הנכון בהתייחס לתיקי חניך:",
      "answer": "חייב בעל בית ספר לנהל תיק אישי (ספר רישום) לגבי כל מתלמד לחוד ואשר בו יצוינו מדי יום ביומו: פרטים אישיים, תוצאות הבדיקה הרפואית, מועד תחילת לימודים, מספר השיעורים ותמציתם, מועד סיום הלימודים, פרטי הבחינות בהן נבחן ותוצאותיהן וכן כל פרט נוסף שדרש המנהל."
    },
    {
      "id": 429,
      "question": "על פי תקנה 34, אחד התנאים המאפשרים לגשת לבחינה מעשית הוא אישור בחתימת ידו של המדריך האישי לפיו קיבל החניך הדרכה מתאימה. הדרכה מתאימה אפשרית:",
      "answer": "כאשר כלי הטיס שבו התבצעה ההדרכה היה רשום על שמו של המדריך האישי או שמו של המתלמד בכל זמן ההדרכה וההדרכה בוצעה על פי תכנית אימונים ופיקוח שאישרה רשות הרישוי."
    },
    {
      "id": 430,
      "question": "על פי תקנה 45, זמן טיסה בטיסה הדרכה:",
      "answer": "ייחשב למדריך כזמן טיסת מפקד בחשבון זמן הטיסה הכולל הנדרש לקבלת רישיון טיס בדרגה גבוהה יותר."
    },
    {
      "id": 431,
      "question": "התנאי למעבר חניך מבית ספר לבית ספר הוא:",
      "answer": "ביצוע מחצית משעות הטיסה הנדרשות לרישיון לפחות."
    },
    {
      "id": 432,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס) \"בית ספר להוראת טיס\" הינו:",
      "answer": "בית ספר להוראת טיס המחזיק ברישיון שניתן לו לפי תקנות רישוי שירותי התעופה."
    },
    {
      "id": 433,
      "question": "לפי תקנה (24 והתקנות הדורשות התקנת טרנספונדר) לא חלות על:",
      "answer": "כל התשובות נכונות (רוטורקפט הטס באזור פיקוח טרמינלי בגובה 1,000 רגל או פחות מעל פני הקרקע; מטוס זעיר ומטוס הדרכה זעיר; דאון המיועד לטוס או הטס באיזור פיקוח שדה התעופה שממנו הוא ממריא)."
    },
    {
      "id": 434,
      "question": "עפ\"י תקנות הפעלה, חובה במרחב האווירי של ישראל לטוס עם טרנספונדר שמיש, בעל 4096 אפשרויות בחירה של קודים מסוג Mode 3/A וכן:",
      "answer": "תשובות 1 ו- 3 נכונות (1. ציוד דיווח אוטומאטי של גובה לחץ בפסיעות של 100 רגל; 3. אין חובה להתקין טרנספונדר לרוטורקראפט הטס באזור פיקוח טרמינלי מתחת ל- 1000 רגל מעל הקרקע וכן לדאון המיועד לטוס באזור פיקוח שדה שממנו המריא)."
    },
    {
      "id": 435,
      "question": "(תקנה 23) לא יפעיל אדם טרנספונדר כאמור בתקנה \"חובה להתקין טרנספונדר\" אלא אם המכשיר נבחן, נבדק ונמצא עומד בדרישות:",
      "answer": "תוך 24 החודשים שקדמו להפעלתו."
    },
    {
      "id": 436,
      "question": "על פי תקנה 21, הטרנספונדר המותקן בכלי הטיס תקין ושמיש אוטומטית לאינטרוגציה של Mode C על ידי שידור מידע גובה לחץ בפסיעות של:",
      "answer": "100 רגל."
    },
    {
      "id": 437,
      "question": "על פי תקנה 25, מפקח על תנועה אווירית רשאי לפטור מדרישות תקנות הטיס בנוגע לטרנספונדר המותקן בכלי טיס:",
      "answer": "יצא מכלל שימוש בזמן טיסה – כדי לאפשר להמשיך את הטיסה לשדה היעד או לשדה שבו ניתן לתקן את התקלה. יצא מכלל שימוש לפני הטיסה – כדי לאפשר לטוס ולנחות בשדה תעופה שבו ניתן לתקן את התקלה."
    },
    {
      "id": 438,
      "question": "על מי מקבוצות המטוסים הבאות לא חלה חובת התקנת טרנספונדר?",
      "answer": "דאונים ומסוקים באזור פיקוח שדה."
    },
    {
      "id": 439,
      "question": "איזה מכלי הטיס הבאים אינו חייב בהתקנת טרנספונדר והפעלתו כמוזכר בתקנות הטיס?",
      "answer": "הליקופטר הטס בתחום ה- TMA בגובה הנמוך מ- 1000 רגל מעל לקרקע."
    },
    {
      "id": 440,
      "question": "על פי תקנה 32, לא יפעיל אדם כלי טיס עם תא לא מדוחס בגובה לחץ תא מעל 12500 רגל ועד 14000 רגל, אלא:",
      "answer": "עומד לרשות צוות ההטסה מלאי של חמצן נשימה והוא משתמש בו עבור אותם קטעים של הטיסה בגבהים אלה הנמשכים מעל 30 דקות."
    },
    {
      "id": 441,
      "question": "על פי תקנה 32, לא יפעיל אדם כלי טיס עם תא לא מדוחס בגובה לחץ תא מעל 14000 רגל, אלא:",
      "answer": "עומד לרשות צוות ההטסה מלאי של חמצן נשימה והוא משתמש בו במשך כל זמן הטיסה בגבהים אלה."
    },
    {
      "id": 442,
      "question": "על פי תקנה 32, לא יפעיל אדם כלי טיס עם תא לא מדוחס בגובה לחץ תא מעל 15000 רגל, אלא:",
      "answer": "עומד לרשות כל הנמצאים בכלי הטיס מלאי של חמצן נשימה."
    },
    {
      "id": 443,
      "question": "על פי תקנה 32, מטוס עם תא מדוחס מתוכנן לטוס מעל אזור הרים, גובה הבטיחות המזערי באזור הוא 16000 רגל. רום טיסה 270. מהי הכמות של חמצן נשימה הדרוש במטוס עקב איבוד הדיחוס בטיסה מעל האזור?",
      "answer": "עבור כל הנמצאים - מלאי המספיק ל- 10 דקות שימוש תוך הנמכת חרום ומלאי לכל זמן הטיסה בגובה מעל 15000 רגל."
    },
    {
      "id": 444,
      "question": "אזור אסור לטיסה (PROHIBITED AREA) הוא (תקנה 51):",
      "answer": "איזור המוגדר בשטח ובגובה בפמ\"ת של ישראל, שהטיסה בו אסורה אלא אם ניתן אישור מיוחד מראש, מאת מי שנקבע לכך בפמ\"ת."
    },
    {
      "id": 445,
      "question": "מהו פרוזדור אוויר (תקנה 54א,ב)?",
      "answer": "מרחב אויר מבוקר או חלק ממנו, המתוחם בין שני גבהים מוגדרים, משני צדיו של ציר מרכזי המבוטא על ידי עזרי ניווט."
    },
    {
      "id": 446,
      "question": "אזור פיקוח טרמינלי (TMA):",
      "answer": "הוא אזור פיקוח, המתוחם בגובה ובשטח, הנקבע באזור בו קיים ריכוז של נתיבי טיסה בסביבת שדה תעופה ראשי ושדות תעופה שבהם קיימת פעילות טיסה מוגברת."
    },
    {
      "id": 447,
      "question": "אזור מבוקר CONTROL ZONE הוא:",
      "answer": "מרחב אווירי מבוקר הנמשך כלפי מעלה מפני האדמה עד לגבול עליון מסוים."
    },
    {
      "id": 448,
      "question": "הפיקוח על נתיבי תובלה בצפון הארץ נעשה על ידי:",
      "answer": "תשובות 1 ו- 3 נכונות (1. בקר \"פלוטו\"; 3. מגדלי פיקוח של שדות תעופה, בנתיבים העוברים מעליהם או סמוך אליהם)."
    },
    {
      "id": 449,
      "question": "מטוס הטס בתוך אזור מבוקר חייב להיות בהאזנה מתמדת במערכת הקשר. באילו מקרים נוהל זה אינו תופס?",
      "answer": "כאשר המטוס מצויד במכשיר SELCAL או מכשיר אוטומטי אחר המשחרר את הטייס מהאזנה רצופה לרדיו."
    },
    {
      "id": 450,
      "question": "אזור מוגבל לטיסה (Restricted Area) הוא:",
      "answer": "אזור שהטיסה בו מוגבלת בשטח, בזמן, בגובה או במגבלות אחרות, אלא אם ניתן אישור מאת יחידת נת\"א לחרוג ממגבלות אלה."
    },
    {
      "id": 451,
      "question": "מהו פרוזדור אוויר מיוחד?",
      "answer": "מרחב אווירי מבוקר או חלק ממנו, המותחם בין שני גבהים מוגדרים, משני צידיו של ציר מרכזי, שהציר המרכזי של כל קטע שבו הינו קו ישר המחבר נקודות ציון גיאוגרפיות."
    },
    {
      "id": 452,
      "question": "אזור מסוכן לטיסה (Danger Area) הוא:",
      "answer": "אזור שעלולות להתקיים בו פעילויות או תופעות מסוכנות לטיסה."
    },
    {
      "id": 453,
      "question": "אחד התנאים המכשירים אדם לקבל רישיון טיס מתלמד הוא:",
      "answer": "הגיש בקשה לקבלת רישיון לרשות הרישוי באמצעות בי\"ס לטיסה בו הוא לומד, או באמצעות המדריך האישי שלו."
    },
    {
      "id": 454,
      "question": "מהו התנאי ההכרחי על מנת שטייס המחזיק ברישיון טייס מתלמד יורשה לנחות בשדה-תעופה שאינו השדה ממנו המריא?",
      "answer": "נחת בשדה זה בעבר עם מדריך או במקרה נחיתת חירום."
    },
    {
      "id": 455,
      "question": "על פי תקנה 39, טייס מתלמד רשאי לרשום ביומן זמן טיסת יחיד:",
      "answer": "רק אותו זמן בו היה הטייס היחיד בכלי הטיס."
    },
    {
      "id": 456,
      "question": "טייס מתלמד יקבל ממדריך טיסה תדריכי קרקע והדרכת טיסה:",
      "answer": "בהתאם לתכנית הדרכה של בתי ספר להוראת טיס שאישרה רשות הרישוי, או בהתאם לתכנית הדרכה אישית שאישרה לו רשות הרישוי."
    },
    {
      "id": 457,
      "question": "היה כלי הטיס שבו עומד המתלמד לבצע את טיסת היחיד הראשונה אווירון, הוא אינו רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד אלא אם כן:",
      "answer": "המתלמד השלים לפחות 15 שיעורים ראשונים של תכנית ההדרכה, וצבר 12 שעות טיסה עם מדריך."
    },
    {
      "id": 458,
      "question": "מה נכון לגבי האישור כי טייס מתלמד כשיר לביצוע טיסת יחיד ראשונה?",
      "answer": "רישיון טייס מתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו, לפני הטיסה, בידי מדריכו האישי אשר הדריך אותו."
    },
    {
      "id": 459,
      "question": "טיס מתלמד מבצע טיסת יחיד (הקפות). המדריך נמצא במגדל השדה. תוך ריצת המראה המטוס סטה מחוץ לגבולות המסלול, אבל חזר למסלול והמריא בשלום. הפעולות הנכונות של המדריך:",
      "answer": "לאחר נחיתה יש להפסיק את האימונים ולקיים תחקיר. יש למסור הודעה על התקרית במהירות האפשרית לידי חוקר ראשי."
    },
    {
      "id": 460,
      "question": "טייס מתלמד שביצע טיסת יחיד ראשונה:",
      "answer": "אינו רשאי להפעיל כלי טיס בטיסות יחיד נוספות אלא אם כן קיבל ממדריכו האישי הדרכה זוגית לפני כל טיסה נוספת."
    },
    {
      "id": 461,
      "question": "מדריך טיסה חייב להימצא במגדל הפיקוח שבשדה התעופה ממנו המריא הטייס המתלמד ולפקח על טיסתו של טייס מתלמד:",
      "answer": "בחמש השעות הראשונות של טיסת יחיד שלו."
    },
    {
      "id": 462,
      "question": "על פי תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס): טייס מתלמד לא יטוס בטיסת יחיד ללא פיקוח מדריך מוסמך הנמצא בשדה התעופה ממנו המריא טייס מתלמד, או בכלי טיס אחר בשטח האימונים של אותו שדה, ונמצא בקשר דו-כיווני עם הטייס המתלמד או עם מגדל הפיקוח באותו שדה. המשפט הנ\"ל נכון לגבי:",
      "answer": "בכל טיסות היחיד שלו."
    },
    {
      "id": 463,
      "question": "תקופת תוקפו של רישיון טייס מתלמד:",
      "answer": "תוקף התעודה הרפואית שמחזיק טייס מתלמד."
    },
    {
      "id": 464,
      "question": "חידוש אחרון של רישיון מדריך טיס היה בתאריך 16.02.2002. תוקפו של רישיון הטיס של המדריך 23.06.2003. תוקפה של התעודה הרפואית המתאימה 12.12.2002. תקופת תוקפו של רישיון המדריך הנ\"ל הוא:",
      "answer": "12.12.2002."
    },
    {
      "id": 465,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי להפעיל את כלי הטיס בטיסת יחיד ראשונה אלא אם:",
      "answer": "הוכיח לדעתו של מדריך טיס מוסמך ידע מקצועי ומיומנות הנדרשים לטיסת יחיד ראשונה."
    },
    {
      "id": 466,
      "question": "טייס מתלמד יהיה כשיר להטיס כלי טיס בטיסת ניווט יחיד אם:",
      "answer": "המדריך האישי אישר על גבי רישיונו כי לטייס המתלמד מיומנות בניווט כלי הטיס בו עבר את האימונים הדרושים."
    },
    {
      "id": 467,
      "question": "מתלמד בעל רישיון טיס תקף שניתן לו לפי תקנות הטיס ובו הגדר שונה מההגדר המבוקש, אינו רשאי לבצע טיסת יחיד ראשונה על אווירון או על רוטורקראפט, אלא אם הוא:",
      "answer": "השלים מחצית לפחות מהניסיון הדרוש לטייס מתלמד, שאינו בעל רישיון טיס."
    },
    {
      "id": 468,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי להפעיל את כלי הטיס בטיסת יחיד ראשונה אלא אם כן:",
      "answer": "מדריך טיס ראשי של בית הספר או ממלא מקומו, שאינו מדריכו האישי, ביצע עם המתלמד טיסת בוחן באווירון וברוטורקראפט – לאחר השיעור העשירי."
    },
    {
      "id": 469,
      "question": "טייס מתלמד יהיה כשיר לנחות בשדה תעופה זולת שדה התעופה ממנו המריא אם:",
      "answer": "ביצע קודם לכן נחיתה עם מדריך באותו שדה."
    },
    {
      "id": 470,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי לבצע טיסת יחיד ראשונה על אווירון או רוטורקראפט אלא אם הוא:",
      "answer": "השלים 15 שיעורים ראשונים של תוכנית ההדרכה וצבר לפחות 12 שעות טיסה לפחות עם מדריך (הדרכה זוגית) שניתנו לו במסגרת תוכנית ההדרכה."
    },
    {
      "id": 471,
      "question": "תקופת תוקפה של תעודה רפואית של טייס מתלמד תהא:",
      "answer": "24 חודשים עד גיל 50 ו- 12 חודשים מעל גיל 50."
    },
    {
      "id": 472,
      "question": "טייס מתלמד רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד אם עמד בדרישות הבאות:",
      "answer": "תשובות 2 ו- 3 נכונות (2. הוא קיבל הדרכה והוכיח להנחת דעתו של מדריך מוסמך ידע מקצועי ומיומנות הנדרשים לטיסת יחיד, רישיון מתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו לפני הטיסה בידי מדריכו האישי; 3. השלים 15 שיעורים לפחות וצבר 12 שעות טיסה לפחות עם מדריך ועבר מבחן טיסה עם מדריך טיס ראשי לאחר השיעור העשירי)."
    },
    {
      "id": 473,
      "question": "טייס מתלמד, למעט טייס מתלמד בדאון, לא יטוס בחמש השעות הראשונות של טיסות היחיד שלו אלא אם כן:",
      "answer": "מדריך הטיסה נמצא במגדל הפיקוח שבשדה התעופה ממנו המריא הטייס המתלמד והוא מפקח על טיסתו."
    },
    {
      "id": 474,
      "question": "טייס מתלמד יהא רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד ראשונה אם:",
      "answer": "כל התשובות נכונות (רישיון הטיס המתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו, לפני הטיסה, בידי מדריכו האישי אשר הדריך אותו בדגם כלי הטיס שבו יבצע את טיסת היחיד הראשונה וקבע כי הוא כשיר לבצע טיסת יחיד בטוחה; הוכיח להנחת דעתו של מדריכו האישי ידע מקצועי ומיומנות הדרשים לטיסת יחיד ראשונה; ביצע טיסת בוחן עם המדריך ראשי של בית הספר אחרי השיעור העשירי)."
    },
    {
      "id": 475,
      "question": "על פי תקנה 39, טייס מתלמד רשאי לרשום ביומן זמן טיסת יחיד:",
      "answer": "רק אותו זמן בו היה הטייס היחיד בכלי הטיס."
    },
    {
      "id": 476,
      "question": "חידוש אחרון של רישיון מדריך טיס היה בתאריך 16.02.2002. תוקפו של רישיון הטיס של המדריך 23.06.2003. תוקפה של התעודה הרפואית המתאימה 12.12.2002. תקופת תוקפו של רישיון המדריך הנ\"ל הוא:",
      "answer": "12.12.2002."
    },
    {
      "id": 477,
      "question": "אחד התנאים המכשירים אדם לקבל רישיון טיס מתלמד הוא:",
      "answer": "הוא מחזיק בתעודה רפואית מתאימה ותקפה."
    },
    {
      "id": 478,
      "question": "אחד התנאים המכשירים אדם לקבל רישיון טיס מתלמד הוא:",
      "answer": "הגיש בקשה לקבלת רישיון טיס פרטי לרשות הרישוי."
    },
    {
      "id": 479,
      "question": "אדם יהיה כשיר לקבלת רישיון טיס מתלמד אם נתמלאו בו תנאים אלו:",
      "answer": "הוא מחזיק באישור העדר הרשעות פליליות שניתן לו בתשעים הימים שקדמו להגשת הבקשה לרישיון."
    },
    {
      "id": 480,
      "question": "טייס מתלמד יהא רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד ראשונה אם:",
      "answer": "כל התשובות נכונות (רישיון הטיס המתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו, לפני הטיסה, בידי מדריכו האישי אשר הדריך אותו בדגם כלי הטיס שבו יבצע את טיסת היחיד הראשונה וקבע כי הוא כשיר לבצע טיסת יחיד בטוחה; הוכיח להנחת דעתו של מדריכו האישי ידע מקצועי ומיומנות הדרשים לטיסת יחיד ראשונה; ביצע טיסת בוחן עם המדריך ראשי של בית הספר אחרי השיעור העשירי)."
    },
    {
      "id": 481,
      "question": "כאשר דאון הוא כלי הטיס שבו עומד טייס מתלמד לבצע את טיסת היחיד הראשונה, הוא אינו רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד אלא אם כן:",
      "answer": "המתלמד השלים לפחות 10 שיעורים ראשונים של תכנית ההדרכה, וצבר לפחות 15 הזנקות עם מדריך."
    },
    {
      "id": 482,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי להפעיל את כלי הטיס בטיסת יחיד ראשונה אלא אם:",
      "answer": "הוכיח לדעתו של מדריך טיס מוסמך ידע מקצועי ומיומנות הנדרשים לטיסת יחיד ראשונה."
    },
    {
      "id": 483,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי לבצע טיסת יחיד ראשונה על אווירון או רוטורקראפט אלא אם הוא:",
      "answer": "השלים 15 שיעורים ראשונים של תוכנית ההדרכה וצבר לפחות 12 שעות טיסה לפחות עם מדריך (הדרכה זוגית) שניתנו לו במסגרת תוכנית ההדרכה."
    },
    {
      "id": 484,
      "question": "טייס מתלמד רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד אם עמד בדרישות הבאות:",
      "answer": "תשובות 2 ו- 3 נכונות (2. הוא קיבל הדרכה והוכיח להנחת דעתו של מדריך מוסמך ידע מקצועי ומיומנות הנדרשים לטיסת יחיד, רישיון מתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו לפני הטיסה בידי מדריכו האישי; 3. השלים 15 שיעורים לפחות וצבר 12 שעות טיסה לפחות עם מדריך ועבר מבחן טיסה עם מדריך טיס ראשי לאחר השיעור העשירי)."
    },
    {
      "id": 485,
      "question": "מה נכון לגבי האישור כי טייס מתלמד כשיר לביצוע טיסת יחיד ראשונה?",
      "answer": "רישיון טייס מתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו, לפני הטיסה, בידי מדריכו האישי אשר הדריך אותו."
    },
    {
      "id": 486,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי להפעיל את כלי הטיס בטיסת יחיד ראשונה אלא אם כן:",
      "answer": "צבר 15 הזנקות לפחות והשלים לפחות עשרה שעורי טיסה."
    },
    {
      "id": 487,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי לבצע טיסת יחיד ראשונה על אווירון או רוטורקרפט, אלא אם:",
      "answer": "השלים 15 שיעורים ראשונים של תוכנית ההדרכה לפחות וצבר 12 שעות טיסה עם מדריך בהדרכה זוגית שניתנו לו במסגרת תכנית ההדרכה."
    },
    {
      "id": 488,
      "question": "מתלמד בעל רישיון טיס תקף שניתן לו לפי תקנות הטיס ובו הגדר שונה מההגדר המבוקש, אינו רשאי לבצע טיסת יחיד ראשונה על אווירון או על רוטורקראפט, אלא אם הוא:",
      "answer": "השלים מחצית לפחות מהניסיון הדרוש לטייס מתלמד, שאינו בעל רישיון טיס."
    },
    {
      "id": 489,
      "question": "טייס מתלמד שביצע טיסת יחיד ראשונה:",
      "answer": "אינו רשאי להפעיל כלי טיס בטיסות יחיד נוספות אלא אם כן קיבל ממדריכו האישי הדרכה זוגית לפני כל טיסה נוספת."
    },
    {
      "id": 490,
      "question": "טייס מתלמד יקבל ממדריך טיסה תדריכי קרקע והדרכת טיסה:",
      "answer": "בהתאם לתכנית הדרכה של בית ספר להוראת טיס שאישרה רשות הרישוי, או בהתאם לתכנית הדרכה אישית שאישרה לו רשות הרישוי."
    },
    {
      "id": 491,
      "question": "טייס מתלמד יהיה כשיר להטיס כלי טיס בטיסת ניווט יחיד אם:",
      "answer": "אינו רשאי לבצע ניווט יחיד (הערה: נראה שהתשובה מתייחסת לדאון ואווירון זעיר, שהם אינם רשאים לבצע טיסות ניווט יחיד לפי תקנה 83(ג))."
    },
    {
      "id": 492,
      "question": "טייס מתלמד יהיה כשיר להטיס כלי טיס בטיסת ניווט יחיד אם:",
      "answer": "הוא מחזיק ברישיון אלחוטאי טיס לרדיו טלפון."
    },
    {
      "id": 493,
      "question": "מהו התנאי ההכרחי על מנת שטייס המחזיק ברישיון טייס מתלמד יורשה לנחות בשדה-תעופה שאינו השדה ממנו המריא?",
      "answer": "נחת בשדה זה בעבר עם מדריך או במקרה נחיתת חירום."
    },
    {
      "id": 494,
      "question": "טייס מתלמד יהיה כשיר לנחות בשדה תעופה זולת שדה התעופה ממנו המריא אם:",
      "answer": "ביצע קודם לכן נחיתה עם מדריך באותו שדה."
    },
    {
      "id": 495,
      "question": "טיס מתלמד מבצע טיסת יחיד (הקפות). המדריך נמצא במגדל השדה. תוך ריצת המראה המטוס סטה מחוץ לגבולות המסלול, אבל חזר למסלול והמריא בשלום. הפעולות הנכונות של המדריך:",
      "answer": "לאחר נחיתה יש להפסיק את האימונים ולקיים תחקיר. יש למסור הודעה על התקרית במהירות האפשרית לידי חוקר ראשי."
    },
    {
      "id": 496,
      "question": "מדריך טיסה חייב להימצא במגדל הפיקוח שבשדה התעופה ממנו המריא הטייס המתלמד ולפקח על טיסתו של טייס מתלמד:",
      "answer": "בחמש השעות הראשונות של טיסת יחיד שלו."
    },
    {
      "id": 497,
      "question": "טייס מתלמד, בדאון, לא יבצע טיסת יחיד אלא אם כן:",
      "answer": "המדריך נמצא במגדל הפיקוח או בנקודת הזינוק, ונמצא בקשר עין מתמיד עם כלי הטיס, ככל שהדבר אפשרי."
    },
    {
      "id": 498,
      "question": "על פי תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס): טייס מתלמד לא יטוס בטיסת יחיד ללא פיקוח מדריך מוסמך הנמצא בשדה התעופה ממנו המריא הטייס המתלמד, או בנקודת הזינוק במנחת. המשפט הנ\"ל נכון לגבי:",
      "answer": "בכל טיסות היחיד שלו."
    },
    {
      "id": 499,
      "question": "תקופת תוקפו של רישיון טייס מתלמד:",
      "answer": "תוקף התעודה הרפואית שמחזיק טייס מתלמד."
    },
    {
      "id": 500,
      "question": "תקופת תוקפה של תעודה רפואית של טייס מתלמד תהא:",
      "answer": "60 חודשים או עד מלאות לו 42 שנים."
    },
    {
      "id": 501,
      "question": "תקופת תוקפה של תעודה רפואית של טייס מתלמד שטרם מלאו לו 30 שנה הנה:",
      "answer": "60 חודשים."
    },
    {
      "id": 502,
      "question": "לטייס מתלמד אסור לשמש:",
      "answer": "כטייס מפקד של מטוס המוביל טובין."
    },
    {
      "id": 503,
      "question": "לא יתחיל טייס מתלמד טיסת ניווט יחיד באווירון לפי כטר\"מ (CVFR) אלא אם, בהתחשב בתנאי מזג אוויר ורוח חזויים, מצוי באווירון דלק:",
      "answer": "בכמות המספיקה כדי לטוס לנקודת הנחיתה המיועדת הראשונה ולאחר מכן, בהנחה של צריכת דלק רגילה בשיוט, לטוס לפחות עוד 30 דקות."
    },
    {
      "id": 504,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי לבצע טיסת יחיד ראשונה על אווירון או רוטורקרפט, אלא אם:",
      "answer": "השלים 6 שיעורים ראשונים של תוכנית ההדרכה לפחות וצבר 15 הזנקות לפחות."
    },
    {
      "id": 505,
      "question": "לא יתחיל טייס מתלמד טיסת ניווט יחיד באז\"מ לפי כטר\"מ (CVFR) אלא אם, בהתחשב בתנאי מזג אוויר ורוח חזויים, מצוי באווירון דלק:",
      "answer": "בכמות המספיקה כדי לטוס לנקודת הנחיתה המיועדת הראשונה ולאחר מכן, בהנחה של צריכת דלק רגילה בשיוט, לטוס לפחות עוד 30 דקות."
    },
    {
      "id": 506,
      "question": "טייס פרטי של אווירון יהא זכאי להפעיל את זכויותיו אם הוא צבר ניסיון:",
      "answer": "טייס מעל גיל 40 – 12 שעות טיסה ב- 12 חודשים, מהן לפחות 3 שעות כטייס מפקד, וטייס עד גיל 40 – 24 שעות טיסה ב- 24 חודשים, מהן לפחות 6 שעות טיסה כטייס מפקד."
    },
    {
      "id": 507,
      "question": "טייס פרטי רשאי:",
      "answer": "אין תשובה נכונה (האפשרויות שסומנו כשגויות הן: 1. לשמש רק כטייס משנה בכלי טיס בטיסה מסחרית; 2. לשמש כטייס מפקד או כטייס משנה בכלי טיס בטיסה מסחרית; 3. לשמש בשכר רק כטייס משנה של כלי טיס. לפי תקנה 103, טייס פרטי אינו רשאי לשמש כטייס מפקד או משנה בטיסה מסחרית, או בשכר)."
    },
    {
      "id": 508,
      "question": "טייס פרטי זכאי לשמש בטיסה עם נוסעים כטייס מפקד או כטייס משנה, ובלבד שלא ישמש בתפקיד זה, אלא:",
      "answer": "אם ב- 90 הימים, שקדמו לאותה טיסה, ביצע כטייס מפקד לפחות 3 המראות ו- 3 נחיתות."
    },
    {
      "id": 509,
      "question": "לא ישמש אדם בטיסה פרטית כטייס מפקד של כלי טיס, שצוותו המזערי המורשה הוא טייס אחד, אלא אם עמד במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "תוך 24 חודשים, שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ומבחן מעשי."
    },
    {
      "id": 510,
      "question": "לא ישמש אדם בטיסה כטייס פרטי מפקד של כלי טיס, שצוותו המזערי המורשה הוא שני טייסים, אלא אם עמד במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "תוך 12 חודשים, שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ומבחן מעשי."
    },
    {
      "id": 511,
      "question": "היו ברישיון הטייס הפרטי הגדרי קבוצות שונות. מבחן רמה יערך:",
      "answer": "ראה תקנה 37 לתקנות הרישיונות (התשובה מתייחסת להנחיה כללית לבדוק את התקנה)."
    },
    {
      "id": 512,
      "question": "היו ברישיון הטיס הפרטי הגדרי טיפוס קבוצות שונות, מבחן הרמה ייערך:",
      "answer": "על כלי טיס מהקבוצה הגבוהה ביותר מבין הקבוצות המפורטות ברישיונו. הטייס יהיה רשאי להטיס כלי טיס מקבוצות אחרות ברישיונו."
    },
    {
      "id": 513,
      "question": "(תקנה 37) מה נכון לגבי מבחן רמה תקופתי לטיס פרטי?",
      "answer": "טייס מפקד חייב לעמוד במבחן תקופתי תוך 24 החודשים שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ומבחן מעשי. המבחן ייערך על ידי בוחן או מדריך טיסה."
    },
    {
      "id": 514,
      "question": "טייס המחזיק ברישיון תקף ובו הגדר אווירון קבוצה א' ומבקש לקבל טיפוס נוסף בהגדר אווירון אחר קבוצה א,' רשאי להוכיח את המיומנות הנדרשת:",
      "answer": "בפני מדריך מוסמך. המדריך יאשר בכתב ביומנו האישי של המבקש כי הוא עונה על דרישות המיומנות וישלח הודעה מתאימה לרשות הרישוי."
    },
    {
      "id": 515,
      "question": "טייס המבקש טיפוס נוסף בהגדר אווירון קבוצה א' יקבל הדרכת טיסה על טיפוס האווירון אותו הוא מבקש להטיס:",
      "answer": "על פי הרישיונות וניסיון הטיסה שלו כמפורט בטבלת השעות שבספר תקנות הטיס."
    },
    {
      "id": 516,
      "question": "על פי תקנה 89, דרישות הניסיון המזעריות לקבלת הגדר אווירון הן:",
      "answer": "40 שעות זמן טיסה שבוצעו באווירון במסגרת בית ספר או 50 שעות זמן טיסה שבוצעו באווירון במסגרת הדרכה אישית."
    },
    {
      "id": 517,
      "question": "על פי תקנה 89, לצורך קבלת רישיון טיס פרטי עם הגדר אווירון ייזקפו שעות:",
      "answer": "שבוצעו בשנתיים שקדמו להגשת בקשה לקבלת רישיון."
    },
    {
      "id": 518,
      "question": "על פי תקנה 103, טייס פרטי לא זכאי לשמש כטייס מפקד בכלי טיס המוליך נוסעים אלא:",
      "answer": "אם ב- 90 הימים שקדמו לאותה טיסה, ביצע כטייס מפקד לפחות שלוש המראות ושלוש נחיתות."
    },
    {
      "id": 519,
      "question": "טייס בעל רישיון ובו הגדר שונה מהמבוקש, יוכיח לפני טיסת יחיד ראשונה באוירון כי:",
      "answer": "ביצע לפחות 8 שיעורים וצבר 6 שעות טיסה עם מדריך שניתנו לו במסגרת תכנית ההדרכה."
    },
    {
      "id": 520,
      "question": "לקבלת רישיון טיס פרטי עם הגדר אווירון יש לקבל הדרכה זוגית של לפחות:",
      "answer": "20 שעות הכוללות 3 שעות ניווט, 3 שעות מכשירים, 3 שעות לילה, שבהן בוצעו לפחות עשר המראות ונחיתות מלאות."
    },
    {
      "id": 521,
      "question": "טייס פרטי של אווירון יהא זכאי להפעיל את זכויותיו אם הוא צבר ניסיון:",
      "answer": "6 שעות טיסה בהתאם לכלי הטיס לגביו ההגדר שברישיונו תוך 12 החודשים שקדמו לאותה טיסה, שמהן לפחות 3 שעות טיסה כטייס מפקד."
    },
    {
      "id": 522,
      "question": "אדם יהא כשיר לקבל רישיון טייס פרטי למטוס אם:",
      "answer": "מלאו לו 17 שנים ביום הגשת הבקשה לרישיון."
    },
    {
      "id": 523,
      "question": "אדם יהא כשיר לקבל רישיון טייס פרטי למטוס אם:",
      "answer": "הוא מחזיק באישור העדר הרשעות פליליות שניתן לו בשנה שקדמה להגשת הבקשה לרישיון."
    },
    {
      "id": 524,
      "question": "אדם יהא כשיר לקבל רישיון טייס פרטי למטוס אם:",
      "answer": "הוא מחזיק ברישיון אלחוטאי טיס לרדיו ֿטלפון."
    },
    {
      "id": 525,
      "question": "לקבלת רישיון טיס פרטי עם הגדר אווירון יש לצבור מספר שעות טיסת יחיד הכוללות לפחות:",
      "answer": "טיסת ניווט יחיד אחת הנמשכת לפחות שעתיים וחצי עם שתי נחיתות בשדות תעופה המרוחקים לפחות שבעים וחמישה קילומטר זה מזה ומשדה ההמראה."
    },
    {
      "id": 526,
      "question": "אדם יהא כשיר לקבל רישיון טייס פרטי למטוס אם:",
      "answer": "הוא קורא, מדבר ומבין את הלשון העברית ואת הלשון האנגלית הטכנית המקובלת בתעופה."
    },
    {
      "id": 527,
      "question": "טייס פרטי רשאי:",
      "answer": "לשמש כטייס משנה בכלי טיס המוליך נוסעים."
    },
    {
      "id": 528,
      "question": "טייס פרטי זכאי לשמש בטיסה עם נוסעים כטייס מפקד או כטייס משנה, ובלבד שלא ישמש בתפקיד זה, אלא:",
      "answer": "אם ב- 90 הימים, שקדמו לאותה טיסה, ביצע כטייס מפקד לפחות 3 המראות ו- 3 נחיתות."
    },
    {
      "id": 529,
      "question": "היו ברישיון הטיס הפרטי הגדרי טיפוס קבוצות שונות, מבחן הרמה ייערך: (תקנה 37)",
      "answer": "על כלי טיס מהקבוצה הגבוהה ביותר מבין הקבוצות המפורטות ברישיונו. הטייס יהיה רשאי להטיס כלי טיס מקבוצות אחרות ברישיונו."
    },
    {
      "id": 530,
      "question": "טייס המחזיק ברישיון תקף ובו הגדר אווירון קבוצה א' ומבקש לקבל טיפוס נוסף בהגדר אווירון אחר קבוצה א,' רשאי להוכיח את המיומנות הנדרשת:",
      "answer": "בפני מדריך מוסמך. המדריך יאשר בכתב ביומנו האישי של המבקש כי הוא עונה על דרישות המיומנות וישלח הודעה מתאימה לרשות הרישוי."
    },
    {
      "id": 531,
      "question": "טייס המבקש טיפוס נוסף בהגדר אווירון קבוצה א' יקבל הדרכת טיסה על טיפוס האווירון אותו הוא מבקש להטיס:",
      "answer": "על פי הרישיונות וניסיון הטיסה שלו כמפורט בטבלת השעות שבספר תקנות הטיס."
    },
    {
      "id": 532,
      "question": "על פי תקנה 89, דרישות הניסיון המזעריות לקבלת הגדר אווירון הן:",
      "answer": "40 שעות זמן טיסה שבוצעו באווירון במסגרת בית ספר או 50 שעות זמן טיסה שבוצעו באווירון במסגרת הדרכה אישית."
    },
    {
      "id": 533,
      "question": "על פי תקנה 89, לצורך קבלת רישיון טיס פרטי עם הגדר אווירון ייזקפו שעות:",
      "answer": "שבוצעו בשנתיים שקדמו להגשת בקשה לקבלת רישיון."
    },
    {
      "id": 534,
      "question": "על פי תקנה 103, טייס פרטי לא זכאי לשמש כטייס מפקד בכלי טיס המוליך נוסעים אלא:",
      "answer": "אם ב- 90 הימים שקדמו לאותה טיסה, ביצע כטייס מפקד לפחות שלוש המראות ושלוש נחיתות."
    },
    {
      "id": 535,
      "question": "טייס בעל רישיון ובו הגדר שונה מהמבוקש, יוכיח לפני טיסת יחיד ראשונה באוירון כי:",
      "answer": "ביצע לפחות 8 שיעורים וצבר 6 שעות טיסה עם מדריך שניתנו לו במסגרת תכנית ההדרכה."
    },
    {
      "id": 536,
      "question": "לקבלת רישיון טיס פרטי עם הגדר אווירון יש לקבל הדרכה זוגית של לפחות:",
      "answer": "20 שעות הכוללות 3 שעות ניווט, 3 שעות מכשירים, 3 שעות לילה, שבהן בוצעו לפחות עשר המראות ונחיתות מלאות."
    },
    {
      "id": 537,
      "question": "מתוך כלי הטיס הבאים, למי יש זכות קדימה על פני כל כלי טיס ממונע אחר?",
      "answer": "מטוס המתדלק מטוס אחר."
    },
    {
      "id": 538,
      "question": "מטוס וספינת אוויר בנתיב התכנסות באותו הגובה. אם ספינת האוויר בצד שמאל של המטוס, איזה כלי טיס ייתן זכות קדימה?",
      "answer": "לספינת האוויר זכות קדימה."
    },
    {
      "id": 539,
      "question": "טייס טס לאורך נתיב מתוכנן לפי כללי CVFR. כעבור זמן מה מבחין כי סטה ימינה מהנתיב המתוכנן. עליו:",
      "answer": "לבצע תיקון בכיוון הטיסה על מנת לחזור בהקדם האפשרי לנתיב המתוכנן."
    },
    {
      "id": 540,
      "question": "מהו זמן תאורה?",
      "answer": "זמן הלילה וכן זמן בו הראות לקויה מחמת תנאי מזג אוויר או מכל סיבה אחרת."
    },
    {
      "id": 541,
      "question": "כאשר שני כלי טיס מקטגוריות שונות טסים בנתיבים מתכנסים, זכות הקדימה:",
      "answer": "לזה הרואה את השני בצד שמאל."
    },
    {
      "id": 542,
      "question": "לאיזה מטוס במקרים הבאים יש זכות קדימה?",
      "answer": "למטוס גורר דאון בגישה סופית."
    },
    {
      "id": 543,
      "question": "ניתן לקבל גובה שיוט מסוים שבו טס מטוס אחר, רק אם המטוס המחזיק בגובה זה:",
      "answer": "הודיע שעזב את הגובה."
    },
    {
      "id": 544,
      "question": "לפי ICAO, הגזרה שצריכה להיות מוארת ע\"י אור ניווט אדום או ירוק היא:",
      "answer": "110°."
    },
    {
      "id": 545,
      "question": "לפי תקנות 74 ו- 76 בהקשר לדיווח זמן וגובה: הנך מתוכנן להמריא מאילת ללרנקה (קפריסין) בשעה 08:00, זמן מקומי. בצופר גובה 8000 רגל ומשם והלאה בגובה 20000 רגל לכל הטיסה דרך נקודת הדיווח צופר, מצדה ו- MERVA הנמצאים במרחק טיסה של 30 דקות, 45 דקות ו- 1:00 שעה בהתאמה, מההמראה מאילת תדווח להלן:",
      "answer": "צופר 08:30, 8000 רגל; מצדה 08:45, 20000 רגל; MERVA 09:00, רום טיסה 200 (התשובה מתוקנת ע\"פ זמני דיווח ל-08:30, 08:45, 09:00, תוך מעבר לרום טיסה מעל 18000 רגל)."
    },
    {
      "id": 546,
      "question": "בקשר לכלי טיס קטן, כהגדרתה בחוק הטיס, \"טיסה ממושכת מעל לים\" היא:",
      "answer": "הפעלת כלי טיס מעל לים במרחק של יותר מ- 50 מייל ימי מקו החוף הקרוב ביותר."
    },
    {
      "id": 547,
      "question": "הפעלה – תקנה 72ד' - מה נכון לגבי אורות המטוס נגד התנגשות?",
      "answer": "האורות נגד התנגשות חייבים להיות דלוקים קבוע בכל תנאי הטיסה, אורות אלה אינם חייבים להיות דולקים בעת טיסה בתנאי IMC אם הטייס המפקד מצא לנכון לכבותם מסיבות בטיחות כאשר אורות אלה מפריעים לו."
    },
    {
      "id": 548,
      "question": "על פי תקנה 69, כאשר שני כלי טיס מתקרבים חזיתית או כמעט חזיתית האחד לעומת השני, הפעולה הנכונה היא:",
      "answer": "ישנה כל אחד את כיוונו לימין."
    },
    {
      "id": 549,
      "question": "על פי תקנה 67, מה נכון לגבי הובלת נוסעים בטיסת מבנה?",
      "answer": "לא ניתן להוביל נוסעים בטיסת מבנה מסחרית."
    },
    {
      "id": 550,
      "question": "על פי תקנה 70, מהירות טיסה מרבית מתחת לגובה 10000 רגל היא:",
      "answer": "מהירות מכשירית (IAS) 250 קשר."
    },
    {
      "id": 551,
      "question": "על פי תקנה 70, מהירות טיסה מרבית מתחת לתחום אזור פיקוח טרמינלי היא:",
      "answer": "200 קשר."
    },
    {
      "id": 552,
      "question": "במקרה של שינוי מהירות האוויר האמיתית ביותר מ- 5% מזו שנרשמה בתכנית הטיסה, יש:",
      "answer": "להודיע ליחידת ניהול התעבורה האווירית."
    },
    {
      "id": 553,
      "question": "בשעה ששני כלי טיס טסים בנתיבים מתכנסים, באותו גובה, זה שהשני מימינו פונה ונותן דרך למעט מקרים מסוימים. אחד מהם הוא:",
      "answer": "מטוס ממונע יפנה דרך לכל מטוס אחר אשר גורר אחריו חפץ."
    },
    {
      "id": 554,
      "question": "מותר לטוס טיסת מבנה:",
      "answer": "רק לאחר הסדר מראש בין הטייסים."
    },
    {
      "id": 555,
      "question": "את אורות הנווט של המטוס יש להפעיל בישראל:",
      "answer": "רבע השעה לפני השקיעה עד רבע השעה אחרי הזריחה."
    },
    {
      "id": 556,
      "question": "לפי ICAO, טיסות המצריכות שירות פיקוח תעבורה אווירית או שירות ייעוץ תעבורה אווירית, יגישו תכנית טיסה ליחידת הפיקוח המתאימה 60 דקות לפני הטיסה, או אם המטוס באוויר, בזמן כזה שיבטיח שיחידת הבקרה, שלפיקוחה יזדקק המטוס, תקבל את התכנית לפחות:",
      "answer": "10 דקות לפני כניסת המטוס לאזור הפיקוח האמור."
    },
    {
      "id": 557,
      "question": "על פי תקנה 93-2, במשך כל זמן הטיסה על פי כטר\"מ, הטייס יוודא:",
      "answer": "קיום ראות טיסה של לפחות 5 ק\"מ עד לגובה של 10000 רגל ו- 8 ק\"מ בגובה של 10000 רגל ומעלה."
    },
    {
      "id": 558,
      "question": "מפעיל כלי טיס יוודא במשך כל זמן הטיסה לפי כטר\"מ בלילה קיום ראות של:",
      "answer": "5 ק\"מ עד לגובה של 10000 רגל ו- 8 ק\"מ בגובה של 10000 רגל ומעלה."
    },
    {
      "id": 559,
      "question": "הפעלה – תקנה 73ב'(4). הגובה המזערי בטיסה לפי כטר\"מ בלילה, למעט בהמראה או בנחיתה, מעל אזורים לא מאוכלסים יהיה כלהלן:",
      "answer": "באזור שבו גובה פני הקרקע אינו עולה על 5000 רגל מעל פני הים – לפחות 1000 רגל מעל לעצם הגבוה ביותר ברדיוס של 3 ק\"מ ממקום הימצאו של כלי הטיס באזור שבו גובה פני הקרקע עולה על 5000 רגל – לפחות 2000 רגל מעל העצם הגבוה ביותר ברדיוס של 3 ק\"מ ממקום הימצאו של כלי הטיס."
    },
    {
      "id": 560,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס בזמן תאורה, אלא אם כן מצויים בו אורות ניווט דולקים. על הטייס חובה להדליק אורות אלה:",
      "answer": "לפני התנעה."
    },
    {
      "id": 561,
      "question": "מומלץ לשמור מהירות גלישה לנחיתה בלילה:",
      "answer": "כמו בגישה לנחיתה בשעות אור באותם תנאים."
    },
    {
      "id": 562,
      "question": "תוך ביצוע נחיתה בלילה מומלץ להתחיל את שבירת הגלישה:",
      "answer": "לאחר שהטייס יראה כתם אור של פסי הנחיתה על משטח המסלול."
    },
    {
      "id": 563,
      "question": "על פי תקנות ICAO, מה נכון לגבי טיסות לפי כטר\"מ ב- CTR?",
      "answer": "הימנעות מוחלטת מטיסה מעל עננים בכל כמות שהיא."
    },
    {
      "id": 564,
      "question": "כיצד הינך מוודא לפני טיסת לילה בזמן הסעה, כי האופק המלאכותי תקין?",
      "answer": "קו האופק (במכשיר) מתייצב תוך 5 דקות מההנעה."
    },
    {
      "id": 565,
      "question": "כיצד טייס יכול לדעת על התקרבות לקצה מסלול לפי תאורות צד המסלול בזמן ריצת נחיתה בלילה, כאשר הראות על המסלול נמוכה?",
      "answer": "בקטע של 1000 רגל עד לסוף המסלול תאורות צד מסלול הן בצבע צהוב."
    },
    {
      "id": 566,
      "question": "תאורת קו גלישה שבתמונות היא מסוג:",
      "answer": "PAPI."
    },
    {
      "id": 567,
      "question": "מה נכון לגבי טיסת כטר\"מ?",
      "answer": "הטיסה מבוצעת בתחום CTR, באזורים או בנתיבי טיסה המפורסמים בפמ\"ת, ומחוץ לאזורים ולנתיבים בתנאים מסוימים."
    },
    {
      "id": 568,
      "question": "בגישה לנחיתה בלילה בצלע סופית בעזרת תאורת PAPI בשני הצדדים של המסלול מבחין הטייס שהמטוס נמצא מתחת לקו הגלישה והאורות אינם משתנים לאחר הפסקת ההנמכה. ההחלטה הנכונה לגבי שימוש בתאורת PAPI לשמירת קו הגלישה היא:",
      "answer": "להפסיק שימוש בתאורת PAPI ולדווח למגדל."
    },
    {
      "id": 569,
      "question": "על פי תקנה 93-2, במשך כל זמן טיסה על פי כטר\"מ, טייס יוודא:",
      "answer": "קיום קשר ראיה מתמיד עם הקרקע."
    },
    {
      "id": 570,
      "question": "על פי תקנה (93 הפעלת כלי טיס וכללי טיסה) מפעיל כלי טיס יוודא במשך כל זמן הטיסה לפי כטר\"מ בלילה את כל אלה: קיום קשר מתמיד עם האופק הטבעי קיום קשר ראייה מתמיד עם הקרקע הימנעות מטיסה מעל לעננים או ביניהם בכל כמות שהיא הימנעות מטיסה מעל לעננים או ביניהם, כאשר העננים מכסים יותר ממחצית פני השמים הימנעות מטיסה מעל לעננים בכל כמות שהיא או ביניהם, כאשר הטיסה מתבצעת באזור פיקוח שדה תעופה הימנעות מטיסה מעל לעננים באזור פיקוח שדה תעופה, כאשר העננים מכסים יותר ממחצית פני השמים הימנעות מכניסה לעננים בכל כמות שהיא הימנעות מכניסה לעננים, כאשר העננים מכסים יותר ממחצית פני השמים שמירת מרחק אנכי של לפחות 1000 רגל בין כלי הטיס לבין שכבת עננים המכסים יותר ממחצית פני השמים שמירת מרחק אנכי של לפחות 1000 מטר בין כלי הטיס לבין שכבת עננים המכסים יותר ממחצית פני השמים שמירת מרחק אופקי של לפחות 1.5 ק\"מ בין כלי הטיס לבין עננים בודדים שמירת מרחק אופקי של לפחות 1500 רגל בין כלי הטיס לבין עננים בודדים קיום ראות טיסה של לפחות 5 ק\"מ בטיסה עד לגובה 10000 רגל (AMSL) קיום ראות טיסה של לפחות 8 ק\"מ בטיסה עד לגובה 10000 רגל (AMSL) אלו מהמגבלות המסומנות לעיל מתאימות לטיסת כטר\"מ לילה?",
      "answer": "13, 11, 9, 7, 5, 4, 2."
    },
    {
      "id": 571,
      "question": "על פי תקנה 93-2, האם מותר להמשיך טיסה בנתיב על פי כטר\"מ מעל עננים?",
      "answer": "מותר תוך שמירת מרחק אנכי של לפחות 1000 רגל בין כלי הטיס לבין שכבת עננים המכסה יותר ממחצית פני השמים."
    },
    {
      "id": 572,
      "question": "טייס בעל רישיון עם הגדר לטיסות מרחב בלילה בתנאי כטר\"מ זכאי להפעיל את הזכויות כבעל ההגדר, אם נתקיימו בו כל אלה:",
      "answer": "עמד בדרישות לשמירת זכויות הרישיון שבידו, ביצע 3 המראות ונחיתות בלילה לפחות כטייס מפקד בתוך 90 הימים שקדמו לאותה טיסה, עבר במבחן רמה בטיסת ניווט בלילה בתוך 12 החודשים שקדמו לאותה טיסה."
    },
    {
      "id": 573,
      "question": "האור בתא הטייס המותאם לקריאת מפות ומסמכים אינו תקין. האם מותר להפעיל את המטוס בטיסת לילה?",
      "answer": "אסור."
    },
    {
      "id": 574,
      "question": "המבקש לקבל הגדר לטיסות מרחב בלילה בתנאי כטר\"מ יוכיח ניסיון של:",
      "answer": "150 שעות טיסה, מהן 100 שעות כטייס מפקד באווירון (פרט לאז\"מ) הכוללות 50 שעות בטיסות מרחב לפחות, 15 שעות בטיסות לילה לפחות."
    },
    {
      "id": 575,
      "question": "האם ניתן להפעיל מטוס בטיסת לילה כאשר התאורה בתא הנוסעים אינה תקינה?",
      "answer": "אסור."
    },
    {
      "id": 576,
      "question": "במקרה של תקלה של כל מנורה במערכת אורות נגד התנגשות של כלי טיס בטיסת לילה:",
      "answer": "מותר להמשיך בטיסה בכלי הטיס למקום נחיתה אשר שם ניתן לבצע תיקונים או החלפה."
    },
    {
      "id": 577,
      "question": "כיצד מוגדר המושג \"זמן טיסת יחיד\" בתקנות הטיס?",
      "answer": "כזמן טיסה בו הטייס הוא המטיס היחיד בכלי הטיס."
    },
    {
      "id": 578,
      "question": "על פי תקנה 36, מי ידאג לכל הסידורים הארגוניים הכרוכים בשימוש בכלי טיס לצורך המבחן?",
      "answer": "מבקש הרישיון."
    },
    {
      "id": 579,
      "question": "תעודה רפואית תהיה תקפה מיום נתינתה. תקופת התוקף שלה תימנה בהתאם למפורט:",
      "answer": "1 ו- 3 נכונים (1. אם הבדיקה הרפואית בוצעה בתקופה של 45 ימים שלפני יום פקיעת התוקף של התעודה הנוכחית - מיום פקיעת התוקף; 3. אם הבדיקה הרפואית בוצעה במועד מוקדם מ- 45 ימים לפני יום פקיעת התוקף של התעודה הנוכחית או לאחר יום הפקיעה שלה - מיום עריכת הבדיקה)."
    },
    {
      "id": 580,
      "question": "סמן את המשפט המתאים ביותר לרישום זמן טיסה ביומן:",
      "answer": "מדריך טיס רשאי לרשום כזמן טיסת מפקד את זמן הטיסה בו הוא שימש כמדריך טיסה."
    },
    {
      "id": 581,
      "question": "תקפה של תעודה רפואית סוג 1 לטייס מסחרי המשמש כטייס יחיד בכלי טיס, תצוין בגוף התעודה ובלבד שלא תעלה על התקופה:",
      "answer": "12 חודשים - לטייס עד לגיל 40 אם הוא משמש כטייס יחיד או עד גיל 60 ואינו משמש כטייס יחיד."
    },
    {
      "id": 582,
      "question": "מהו תוקפו של רישיון טייס מתלמד שגילו עולה על 50?",
      "answer": "כתוקף התעודה הרפואית אך לא יותר מ- 12 חודש."
    },
    {
      "id": 583,
      "question": "רישיונות – תקנה 218ח (3) אחד מהתנאים לשמירת זכויות הגדר טיסות מרחב בתנאי כטר\"מ בלילה הוא:",
      "answer": "טייס עבר מבחן רמה בטיסת ניווט לילה, על ידי מדריך טיס ראשי של בית ספר להוראת טיס בתוך 12 החודשים שקדמו לאותה טיסה."
    },
    {
      "id": 584,
      "question": "טייס מסחרי המועסק על ידי בעל רישיון הפעלה אווירית מחויב במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "כמפורט בתקנות ההפעלה לגבי החברה על ידה הוא מועסק."
    },
    {
      "id": 585,
      "question": "על פי תקנה 123 - טייס מפקד במסוק שמשקלו הכולל אינו עולה על 5,700 ק\"ג, המופעל בטיסה מסחרית, זכאי לבצע את הטיסה בטיסות מרחב בלילה בתנאי שביצע:",
      "answer": "לפחות 5 המראות ונחיתות בלילה בתוך תשעים הימים שקדמו לאותה טיסה."
    },
    {
      "id": 586,
      "question": "מה נכון לגבי מבחן רמה תקופתי לטיס פרטי? (תקנה 37)",
      "answer": "טייס מפקד חייב לעמוד במבחן תקופתי תוך 24 החודשים שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ומבחן מעשי. המבחן ייערך על ידי בוחן או מדריך טיסה."
    },
    {
      "id": 587,
      "question": "לא יטיס טייס פרטי כלי טיס עם נוסעים בלילה אלא אם:",
      "answer": "ביצע לפחות 5 המראות ו- 5 נחיתות באווירון בלילה תוך ששת החודשים שקדמו לטיסה."
    },
    {
      "id": 588,
      "question": "על פי תקנה 45, טייס המקבל הדרכה זכאי כי זמן ההדרכה הזוגית ייזקף לחשבון זמן הטיסה הכולל הנדרש לקבלת רישיון טיס בדרגה גבוהה יותר. כיצד ייזקף הזמן?",
      "answer": "כל זמן הטיסה ייזקף לחשבון."
    },
    {
      "id": 589,
      "question": "על פי תקנה 122 - טייס מפקד באווירון שמשקלו הכולל אינו עולה על 5700 ק\"ג, המופעל בטיסה מסחרית, זכאי לבצע את הטיסה בלילה באזור שדה תעופה ממנו המריא בתנאי שביצע:",
      "answer": "לפחות 10 המראות ונחיתות בלילה תוך ששת החודשים שקדמו לאותה טיסה."
    },
    {
      "id": 590,
      "question": "תקפה של תעודה רפואית סוג 1 לטייס בנתיבי תובלה:",
      "answer": "אם מלאו לו 40 שנה ומשמש כטייס יחיד - 6 חודשים."
    },
    {
      "id": 591,
      "question": "על פי תקנה 38, לא ישמש אדם כטייס מפקד בטיסה מסחרית אלא אם עמד במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "תוך 12 חודשים שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ובידע מעשי."
    },
    {
      "id": 592,
      "question": "תקפה של תעודה רפואית סוג 1 לטייס מסחרי המשמש כטייס יחיד בכלי טיס, תצוין בגוף התעודה ובלבד שלא תעלה על התקופה:",
      "answer": "6 חודשים - לטייס מעל לגיל 40 אם הוא משמש כטייס יחיד או מעל גיל 60 ומשמש כטייס בהפעלה מסחרית."
    },
    {
      "id": 593,
      "question": "על פי תקנה 38, לא ישמש אדם כטייס מפקד בטיסה מסחרית אלא אם עמד במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "תוך 12 חודשים שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ובידע מעשי."
    },
    {
      "id": 594,
      "question": "על פי תקנה 39, טייס מתלמד רשאי לרשום ביומן זמן טיסת יחיד רק באותו זמן:",
      "answer": "שבו היה הטייס היחיד בכלי הטיס."
    },
    {
      "id": 595,
      "question": "על פי תקנה 39, טייס פרטי רשאי לרשום ביומן כזמן טיסת מפקד:",
      "answer": "רק אותו זמן בו מלוא השליטה על כלי טיס הרשום בהגדרו היה בידיו, או הזמן בו היה הטייס היחיד בכלי הטיס."
    },
    {
      "id": 596,
      "question": "על פי תקנה 42, טייס מסחרי המשמש כטייס משנה בכלי טיס שיש להפעילו עם טייס משנה, זכאי שזמן טיסתו כטייס משנה ייזקף לחשבון זמן הטיסה הכולל הנדרש לקבלת רישיון טיס בדרגה גבוהה יותר. כיצד ייזקף הזמן?",
      "answer": "מחצית זמן טיסתו כטייס משנה ייזקף לחשבון."
    },
    {
      "id": 597,
      "question": "לא יעסיק אדם איש צוות ולא ישמש איש צוות, ברציפות, לזמן תפקיד העולה על הזמן המפורט להלן, בטיסה מסחרית (תקנה 3 לתקנות מגבלות זמן תעופה):",
      "answer": "אם איש הצוות נמנה אותה עת עם צוות מזערי הכולל טייס בודד, או טייס בודד ואיש צוות נוסף – 14 שעות. אם הצוות כאמור הוא צוות מוגבר – 17 שעות ואם הוא צוות כפול – 19 שעות."
    },
    {
      "id": 598,
      "question": "לא ישמש אדם כאיש צוות בטיסה מסחרית לזמן תפקיד העולה על הזמן המפורט להלן:",
      "answer": "אם איש הצוות נמנה אותה עת על צוות מזערי הכולל טייס בודד או טייס בודד ואיש צוות נוסף – 14 שעות."
    },
    {
      "id": 599,
      "question": "לטייס בודד בטיסה מסחרית מותר לטוס אם זמן הטיסה שביצע אינו עולה על:",
      "answer": "1000 שעות בשנה."
    },
    {
      "id": 600,
      "question": "לא ישמש ברציפות איש צוות בכלי טיס המופעל על ידי טייס בודד בטיסה מסחרית, אם זמן הטיסה עולה על הזמן:",
      "answer": "120 שעות בחודש."
    },
    {
      "id": 601,
      "question": "כמה שעות טיסה מסחרית יכול טייס לצבור במשך חודש?",
      "answer": "120 שעות טיסה."
    },
    {
      "id": 602,
      "question": "כמה שעות טיסה מסחריות יכול טייס לצבור במשך רביע?",
      "answer": "300 שעות טיסה."
    },
    {
      "id": 603,
      "question": "מהו זמן תפקיד כהגדרתו לגבי איש צוות בנתיבים בינלאומיים?",
      "answer": "משך הזמן בו איש צוות נדרש על ידי מעסיקו להיות במקום נתון, למעט זמן מנוחה, לצורך טיסה כחבר צוות."
    },
    {
      "id": 604,
      "question": "מהו זמן טיסה (תקנות הטיס מגבלות זמן טיסה בשירותי תעופה)?",
      "answer": "כל משך הזמן בו נמצא איש הצוות במטוס הנע בכוח מנועיו."
    },
    {
      "id": 605,
      "question": "זמן טיסה יחשב לאיש צוות בתנאי ש?",
      "answer": "מעת תחילת תנועת המטוס בכוח מנועיו ועד להדממת המנועים בסוף הטיסה."
    },
    {
      "id": 606,
      "question": "הגדר יום, שבוע, חודש, שנה:",
      "answer": "24 שעות רצופות, 30 ימים רצופים, 365 ימים רצופים, שבעה ימים רצופים. (הערה: סדר המילים בתשובה המקורית אינו תואם לסדר בשאלה)."
    },
    {
      "id": 607,
      "question": "מהי \"מנוחה בזמן טיסה\"?",
      "answer": "לפחות שעתיים שבהן יכול איש הצוות לנוח בכלי הטיס, על מושב שאינו מושב מתקפל, מחוץ לתא הטייס."
    },
    {
      "id": 608,
      "question": "מהו \"צוות כפול?\"",
      "answer": "צוות המאפשר החלפת כל אנשי הצוות המזערי בעת ובעונה אחת."
    },
    {
      "id": 609,
      "question": "מהו \"צוות מוגבר\"?",
      "answer": "צוות המורכב ממספר מספיק של אנשי צוות המאפשר החלפת תפקידים בין אנשי הצוות ומנוחה לסירוגין."
    },
    {
      "id": 610,
      "question": "מהן מגבלות ההעסקה בטיסה של איש צוות בטיסה מסחרית בכלי טיס שצוותו המזערי כולל שני טייסים?",
      "answer": "120 שעות בחודש."
    },
    {
      "id": 611,
      "question": "האם מותר להעסיק איש צוות, שלא ברציפות, יותר מ- 8 שעות ביממה?",
      "answer": "כן ובתנאי שיאפשר לו זמן מנוחה שאינו קטן מכפול זמן הטיסה שביצע לפני המנוחה או מספר שעות המנוחה המוגדר בתקנה (4א)."
    },
    {
      "id": 612,
      "question": "מהן מגבלות זמן התפקיד של איש צוות?",
      "answer": "אם איש הצוות נמצא בצוות כפול - 19 שעות, צוות מזערי - 14 שעות, צוות מוגבר - 17."
    },
    {
      "id": 613,
      "question": "טייס שסיים את זמן תפקידו ביממה, יכול להיות מועסק שנית רק לאחר שהיה סיפק בידו לנוח במקום מנוחה, מנוחה לפני תפקיד של לפחות:",
      "answer": "אם היה בתפקיד 13 שעות - 11 שעות מנוחה."
    },
    {
      "id": 614,
      "question": "האם מותר לטייס לחרוג ממגבלות המנוחה והתעסוקה?",
      "answer": "טייס מפקד רשאי לחרוג ולהורות על חריגה ממגבלות תקנות שעות המנוחה והתפקיד לשם הצלת חיי אדם."
    },
    {
      "id": 615,
      "question": "מי אחראי ולכמה זמן על רישומי זמני המנוחה בזמן טיסה ולפני תפקיד?",
      "answer": "המפעיל ינהל רישום זמני מנוחה בזמן טיסה ולפני תפקיד וישמור את הרישומים לפחות לשנתיים."
    },
    {
      "id": 616,
      "question": "כמה שעות תפקיד רשאי טייס לבצע?",
      "answer": "1000 בשנה, 300 ברבעון, 120 בחודש, 8 ביממה."
    },
    {
      "id": 617,
      "question": "במקרה בו אירעה תאונה בטיסה לכלי טיס המוליך חומרים מסוכנים. מהן חובותיו של מפעיל כלי הטיס?",
      "answer": "להודיע לרשויות המדינה בה אירעה התקלה על סוג החומרים המסוכנים שהוטענו על כלי הטיס."
    },
    {
      "id": 618,
      "question": "אדם העוסק בטיפול בהובלת חומרים מסוכנים בכלי טיס, חייב לעבור אימון חוזר בהיבטי התפעול הנובעים מעיסוקו בחומרים אלו:",
      "answer": "פעם בשנה אם כלי הטיס פועל תחת כללי הפרק ה-12."
    },
    {
      "id": 619,
      "question": "מחזיק רישיון שהחליט שלא להוביל חומרים מסוכנים, או סוגים מסוימים של חומרים מסוכנים:",
      "answer": "יבטיח שכל איש צוות יהיה מאומן בזיהוי חומרים מסוכנים."
    },
    {
      "id": 620,
      "question": "חומרים מסוכנים שהימצאותם בכלי הטיס נחוצה לפי דרישות כושר אווירי או חומרים המיועדים לשימושו האישי של נוסע או איש צוות בכלי הטיס:",
      "answer": "יטופלו בהתאם להוראות הטכניות המתאימות."
    },
    {
      "id": 621,
      "question": "האם בסמכות רשות התעופה לאשר הטסת חומרים מסוכנים במקרים מיוחדים?",
      "answer": "האישור אסור לגבי חומרים מסוכנים האסורים בהובלה לחלוטין."
    },
    {
      "id": 622,
      "question": "הטענה של חומרים מסוכנים בכלי טיס יחד עם מטענים אחרים:",
      "answer": "מותרת, אך נדרש שאריזות עם חומרים מסוכנים תופרדנה משאר המטענים וניתן יהיו לבדוק את שלמות אריזתם."
    },
    {
      "id": 623,
      "question": "מידע לגבי חומרים מסוכנים האסורים לטיסה:",
      "answer": "חייב להיות מובא לתשומת לב הנוסעים בכלי הטייס."
    },
    {
      "id": 624,
      "question": "תחת אלו תנאים מותר לחומרים ראדיואקטיביים להימצא בתא הנוסעים?",
      "answer": "כאשר החומרים הראדיואקטיביים מסווגים כחומרים ראדיואקטיביים יוצאים מהכלל (excepted radioactive materials) בהתאם לאמור בהוראות הטכניות."
    },
    {
      "id": 625,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס ממונע בטיסה פרטית ממושכת מעל לים בתנאי כטר\"מ, אלא אם נמצא בכלי הטיס ציוד ההצלה: ראה תקנה (293 הפעלת כלי טיס וכללי טיסה)",
      "answer": "חגורת הצלה צפה עבור כל אחד מהנמצאים בכלי הטיס, סירות הצלה במספר מספיק לשאת את כל שוכני כלי הטיס ולפחות מתקן איתות פירוטכני אחד."
    },
    {
      "id": 626,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס ממונע בטיסה פרטית ממושכת מעל לים בתנאי כטר\"מ ללא ציוד הצלה: תקנה (33א)(1)י\"ח (הפעלת כלי טיס וכללי טיסה)",
      "answer": "אם כלי הטיס טס מעל למים ומרחקו מהחוף עולה על מרחק הגלישה במנוע או מנועים מופסקים."
    },
    {
      "id": 627,
      "question": "מתי נדרש המפעיל האווירי לצייד את נוסעי המטוס בחגורות הצלה?",
      "answer": "בכל טיסה ממושכת מעל ים."
    },
    {
      "id": 628,
      "question": "מהו הרכב הטייסים המותר במטוס המופעל בטיסה מסחרית אשר לו 12 מושבי נוסעים:",
      "answer": "נדרש תמיד טייס משנה."
    },
    {
      "id": 629,
      "question": "בעל רישיון מפעיל אווירי מחויב לשמור את רישומי הטייסים המועסקים על ידו למשך:",
      "answer": "שנה."
    },
    {
      "id": 630,
      "question": "(תקנה 261 לתקנות הפעלת כלי טיס וכללי טיסה) כלפי מי, אין הדרישות להולכת נוסעים, עפ\"י פרק 12, ישימות?",
      "answer": "תשובות 1 ו- 3 נכונות (1. אדם שנוכחותו במטוס חיונית לשם שמירה על חומרים ראדיואקטיביים המצויים בו; 3. חייל צה\"ל המלווה מטען השייך לצה\"ל ובאישור הרשויות המוסמכות בצה\"ל)."
    },
    {
      "id": 631,
      "question": "(תקנה 317) לא יעסיק מחזיק רמ\"א, ולא יעסוק אדם, כטייס מפקד של כלי טיס בהולכת נוסעים, אלא אם אותו אדם, בתקופה של 90 יום שקדמה לאותה טיסה:",
      "answer": "ביצע 3 המראות ונחיתות כמפעיל יחיד של הגאי כלי טיס מאותה קטגוריה ומין של כלי הטיס אותו הוא עומד להטיס."
    },
    {
      "id": 632,
      "question": "(פרק 304, 12) לא ימריא טייס לטיסת אימונים של המראות ונחיתות באווירון בשדה תעופה אלא אם מצוי באווירון דלק:",
      "answer": "בכמות המספיקה כדי לבצע את האימונים המתוכננים, וכמות דלק נוספת המספיקה לחצי שעת טיסה."
    },
    {
      "id": 633,
      "question": "על פי תקנה 265, לא ישתמש טייס במערכת טייס אוטומטי בעת הטיפוס או אחרי המראה, כאשר לא הוגדר גובה מותר להצמדה בספר הטיסה, בגובה שהוא:",
      "answer": "פחות מ- 500 רגל מעל פני הקרקע, או פחות מפעמיים האיבוד המרבי של גובה במקרה של תקלה בטייס האוטומטי, לפי הגבוה שביניהם."
    },
    {
      "id": 634,
      "question": "בעל רישיון מפעיל אווירי מחויב לשמור את רישומון המטען של טיסה שבוצעה על ידו למשך:",
      "answer": "90 ימים."
    },
    {
      "id": 635,
      "question": "על פי תקנה 265, לא ישתמש טייס במערכת טייס אוטומטי בעת שיוט או הנמכה, כאשר לא הוגדר גובה מותר להצמדה בספר הטיסה, בגובה שהוא:",
      "answer": "פחות מ- 500 רגל מעל פני הקרקע, או פחות מפעמיים האיבוד המרבי של גובה במקרה של תקלה בטייס האוטומטי, לפי הגבוה שביניהם."
    },
    {
      "id": 636,
      "question": "על פי תקנה 265, כאשר נעשה שימוש במערכת טייס אוטומטי שלגביה הוגדר אובדן גובה מירבי בעת תקלה, בעת ביצוע גישת מכשירים בתנאי כט\"מ, הגובה המזערי לטיסה עם טייס אוטומטי מוצמד הוא:",
      "answer": "גובה מעל ה- TDZ שלא יפחת מאבדן הגובה המרבי ועוד 50 רגל."
    },
    {
      "id": 637,
      "question": "על פי תקנה 265, כאשר נעשה שימוש במערכת טייס אוטומטי שלגביה הוגדר אובדן גובה מירבי בעת תקלה, בעת ביצוע גישת מכשירים בתנאי כטר\"מ, הגובה המזערי לטיסה עם טייס אוטומטי מוצמד הוא:",
      "answer": "גובה מעל ה- TDZ שלא יפחת מאבדן הגובה המרבי או 50 רגל מעל גובה ה- TDZ."
    },
    {
      "id": 638,
      "question": "הנך עומד להטיס מטוס לא מדוחס בגובה 16000 רגל עם שני טייסים ו- 15 נוסעים. משך הטיסה בגובה זה: 2:30 שעות. אם כל טייס צורך חמצן בקצב של 10 ליטר לדקה וכל נוסע צורך חמצן בקצב של 8 ליטר בדקה, מהי כמות החמצן שעליך לקחת? (תקנות 263, 288)",
      "answer": "21000 ליטר."
    },
    {
      "id": 639,
      "question": "הנך עומד להטיס מטוס לא מדוחס בגובה 15000 רגל עם שני טייסים ו- 15 נוסעים. משך הטיסה בגובה זה: 2:30 שעות. אם כל טייס צורך חמצן בקצב של 10 ליטר לדקה וכל נוסע צורך חמצן בקצב של 8 ליטר בדקה, מהי כמות החמצן שעליך לקחת? (תקנות 263, 288)",
      "answer": "21,000 ליטר."
    },
    {
      "id": 640,
      "question": "מהו הגובה שצריך לקחת חמצן לכל הנוסעים במשך כל זמן הטיסה?",
      "answer": "מעל 15000 רגל."
    },
    {
      "id": 641,
      "question": "מהו הגובה שחייבים לקחת חמצן לצוות לכל משך זמן הטיסה?",
      "answer": "מעל 14000 רגל."
    },
    {
      "id": 642,
      "question": "על פי תקנה 263, לא יפעיל אדם כלי טיס עם תא לא מדוחס בגובה לחץ תא מעל 10000 רגל ועד 12000 רגל, אלא:",
      "answer": "עומד לרשות צוות ההטסה מלאי של חמצן נשימה והוא משתמש בו עבור אותם קטעים של הטיסה בגבהים אלה הנמשכים מעל 30 דקות."
    },
    {
      "id": 643,
      "question": "על פי תקנה 263, במטוס הטס בגובה 27,000 רגל, בעת שטייס המשנה יוצא מתא הטייס:",
      "answer": "הטייס הנותר חייב לחבוש מסכת חמצן."
    },
    {
      "id": 644,
      "question": "על פי תקנה 264, אדם הנזקק לשימוש בחמצן רפואי בעת הטיסה:",
      "answer": "ציוד הנשימה יסופק לנוסע על ידי המפעיל."
    },
    {
      "id": 645,
      "question": "מה מציינות שתי ספרות (ציור מצורף) במצב מאונך על מגדל הפיקוח או בקרבתו?",
      "answer": "מציין לכלי הטיס באזור התמרון כי כיוון ההמראה המגנטי המקורב במעלות הוא 310°."
    },
    {
      "id": 646,
      "question": "צלב בצבע אחיד, צהוב או לבן (ציור 5) על מסלולי נחיתה ומסלולי הסעה או על חלק מהם, מציין:",
      "answer": "אזור שאינו כשיר לתנועת כלי טיס."
    },
    {
      "id": 647,
      "question": "סימני אורות ממגדל הפיקוח למטוס באוויר או על הקרקע הם על מנת לכוון מטוסים ללא רדיו. מתוך 9 הסימנים המופיעים להלן, מיהם הנכונים? :1 ירוק קבוע = רשאי לנחות :2 אדום מהבהב = עצור במקום :3 לבן מהבהב = חזור לנקודת המוצא בשדה התעופה :4 ירוק ואדום לסירוגין = פנה את מסלול ההסעה :5 אדום קבוע = פנה דרך למטוס אחר והמשך בהקפה :6 ירוק קבוע = רשאי להמריא :7 ירוק מהבהב = רשאי לנחות :8 אדום קבוע = השדה אינו בטוח, אל תנחת :9 אדום מהבהב = רשאי להסיע על הקרקע מחוץ למסלול בשימוש.",
      "answer": "9, 6, 3, 1."
    },
    {
      "id": 648,
      "question": "המספרים 9 ו- 27 על המסלולים מציינים כי הכיוון המקורב של המסלולים הוא:",
      "answer": "090 ו- 270 מגנטי."
    },
    {
      "id": 649,
      "question": "מה מציין צלב אופקי כפול לבן (ציור מצורף) באזור הסימנים?",
      "answer": "שדה התעופה משמש לטיסות דאונים וכי טיסות דאונים מתבצעות מהשדה."
    },
    {
      "id": 650,
      "question": "אור ירוק קבוע המופנה למטוס על הקרקע, משמעותו:",
      "answer": "הנך רשאי להמריא."
    },
    {
      "id": 651,
      "question": "הדלקה וכבוי חוזרים של אורות הנחיתה במטוס באוויר פירושם:",
      "answer": "המטוס נאלץ לנחות ואינו זקוק לעזרה מידית."
    },
    {
      "id": 652,
      "question": "מה מציין סימן \"T\" (ציור מצורף) על הקרקע?",
      "answer": "כיוון נחיתה או המראה."
    },
    {
      "id": 653,
      "question": "מה מציין הסימן החזותי שבציור המצורף כאשר הוא מופיע על הקרקע באזור הסימנים (Signal Area)?",
      "answer": "כלי הטיס נדרש לנחות, להמריא ולנוע על הקרקע רק על גבי מסלולי נחיתה ומסלולי הסעה."
    },
    {
      "id": 654,
      "question": "סימון המורכב משני עגולים המחוברים בפס בצבע לבן באזור הסימונים, מציין כי:",
      "answer": "כלי הטיס נדרש לנחות, להמריא ולנוע על קרקע רק על גבי מסלולי נחיתה ומסלולי הסעה."
    },
    {
      "id": 655,
      "question": "אישור קבלת ההוראות על ידי כלי הטיס בטיסת לילה:",
      "answer": "על ידי הדלקת אורות נחיתה וכיבויים פעמיים או, כאשר אין אפשרות כזאת, על ידי הדלקת אורות הניווט וכיבויים פעמיים."
    },
    {
      "id": 656,
      "question": "מה מציין צלב המסומן על מסלולי נחיתה ומסלולי הסעה או על חלק מהם?",
      "answer": "אזור שאינו כשיר לתנועת כלי טיס."
    },
    {
      "id": 657,
      "question": "על פי תקנה 74, טייס מבחין ברקטות אדומות וירוקות הנורות אליו מהקרקע בהפרש של 10 שניות לערך מסיק מזה שעליו:",
      "answer": "לעזוב מיד את האזור כיוון שהוא באזור מוגבל, מסוכן או אסור בטיסה."
    },
    {
      "id": 658,
      "question": "מה מציין הסימן החזותי שבציור המצורף כאשר הוא מופיע על הקרקע באזור הסימנים?",
      "answer": "יש לנקוט בזהירות מיוחדת בגישה לנחיתה ובנחיתה בגלל מצבו הגרוע של שטח התמרון, או מכל סיבה אחרת."
    },
    {
      "id": 659,
      "question": "הדלקה וכיבוי של אורות הנחיתה באוויר, פעמיים, פירושם:",
      "answer": "אישור על קבלתם של סימני אור ממגדל הפיקוח בלילה."
    },
    {
      "id": 660,
      "question": "על פי תקנה 74, אור ירוק מהבהב למטוס על הקרקע, משמעותו:",
      "answer": "רשאי להסיע."
    },
    {
      "id": 661,
      "question": "הנך טס בטיסת מרחב ורואה רקטות אדומות וירוקות הנורות אליך בהפרשים של 10 שניות לערך. דבר זה בא לציין ש:",
      "answer": "כל התשובות נכונות (הנך טס באזור אסור; הנך טס באזור מוגבל; הנך טס באזור מסוכן)."
    },
    {
      "id": 662,
      "question": "אישור קבלת ההוראות על ידי כלי הטיס בטיסת לילה:",
      "answer": "על ידי הדלקת אורות נחיתה וכיבויים פעמיים או, כאשר אין אפשרות כזאת, על ידי הדלקת אורות הניווט וכיבויים פעמיים."
    },
    {
      "id": 663,
      "question": "מה מציין הסימן החזותי שבציור המצורף כאשר הוא מופיע על הקרקע באזור הסימנים (Signal Area)?",
      "answer": "יש לנחות ולהמריא על מסלולי נחיתה בלבד, אך תמרונים אחרים אינם מוגבלים למסלולי נחיתה ומסלולי הסעה בלבד."
    },
    {
      "id": 664,
      "question": "הנך טס בטיסת מרחב ורואה רקטות אדומות וירוקות הנורות אליך בהפרשים של 10 שניות לערך. דבר זה בא לציין ש:",
      "answer": "כל התשובות נכונות (הנך טס באזור מסוכן; הנך טס באזור אסור; הנך טס באזור מוגבל)."
    },
    {
      "id": 665,
      "question": "מותר לטייס לסטות מחוקי הטיסה:",
      "answer": "רק אם בטיחות הטיסה דורשת זאת."
    },
    {
      "id": 666,
      "question": "מהן המגבלות התפעוליות במנחת מגידו כאשר מתקיימות טיסות ברמת-דוד?",
      "answer": "בעת ביצוע גישת מכשירים ברמת דוד אסורה טיסת מטוסי תעופה כללית ודאייה במגידו."
    },
    {
      "id": 667,
      "question": "על פי התקנות \"מטוס זעיר\" הוא:",
      "answer": "מטוס שמסתו המירבית המורשית להמראה אינה עולה על 390 ק\"ג במטוס חד-מושבי ו- 600 ק\"ג במטוס דו-מושבי."
    },
    {
      "id": 668,
      "question": "על פי תקנה (31א), טייס מפקד יקבל החלטה להמריא בכלי טיס או להמשיך טיסה עם ציוד ומכשירים שאינם פועלים על פי:",
      "answer": "רשימת ציוד מזערי."
    },
    {
      "id": 669,
      "question": "על פי תקנה 39, טייס מסחרי רשאי לרשום ביומן כזמן טיסת מפקד:",
      "answer": "רק אותו זמן בו מלוא השליטה על כלי טיס הרשום בהגדרו היה בידיו, או הזמן בו היה הטייס היחיד בכלי הטיס."
    },
    {
      "id": 670,
      "question": "אילו מהמגבלות הבאות נכונות?",
      "answer": "כל המגבלות נכונות (לא יפעיל אדם כלי טיס, למעט בלון חופשי מאויש, למטרת הדרכת טיסה, אלא אם כלי הטיס מצויד במערכת ניהוג כפולה בפעולה מלאה (FULLY FUNCTIONING DUAL CONTROLS); לא יפעיל אדם כלי טיס לאימוני טיסת מכשירים מדומה, אלא אם טייס נוסף בעל הגדרים מתאימים בהתאם לתקנות הרישיונות, נמצא במושב הטייס השני ומשמש כטייס מאבטח; לא יפעיל אדם כלי טיס לאימוני טיסת מכשירים מדומה, אלא אם כלי הטיס מצויד במערכת נהוג כפולה)."
    },
    {
      "id": 671,
      "question": "היה ואובדן קשר התרחש בעת ההמראה בתנאי ראיה, על הטייס?",
      "answer": "לחזור לנחיתה בשדה התעופה."
    },
    {
      "id": 672,
      "question": "בחר את המשפט הנכון:",
      "answer": "מחזיק ברישיון מדריך טיס והמשמש כמדריך ראשי בבי\"ס להוראת טיס רשאי לערוך מבחן מעשי לעובד טיס המבקש דגם נוסף באווירון קבוצה ב'."
    },
    {
      "id": 673,
      "question": "בטיסת קו מנתב\"ג לראש פינה, מהו שדה משנה לנחיתה בהינתן שמזג האוויר בראש פינה מתחת למגבלות?",
      "answer": "חיפה."
    },
    {
      "id": 674,
      "question": "מהו ה- TRANSITION ALTITUDE בישראל מעל הים ומעל היבשה:",
      "answer": "מעל הים - 18,000', מעל היבשה - לא קיים."
    },
    {
      "id": 675,
      "question": "בוחן או מדריך טיס מוסמך יאשר עמידת טייס פרטי במבחן לקבלת טיפוס נוסף בהגדר מטוס (אווירון) קבוצה א'",
      "answer": "בכתב ביומנו האישי של הטייס כי הוא עונה על דרישות המיומנות האמורות וישלח הודעה מתאימה לרשות הרישוי."
    },
    {
      "id": 676,
      "question": "(תקנה 142) רישיון מדריך טיס יחודש לתקופה נוספת אם מדריך הטיס יעמוד במבחן טיסה או בחלקים ממנו. למרות האמור לעיל, ניתן לחדש את הרישיון ללא מבחן אם התקיים אחד מאלה: (V.2)",
      "answer": "רמת הדרכתו בתקופה הקודמת מראה להנחת דעת רשות הרישוי שהוא מדריך טיס כשיר."
    },
    {
      "id": 677,
      "question": "טייס מתלמד יקבל ממדריך טיסה תדריכי קרקע והדרכת טיסה:",
      "answer": "בהתאם לתכנית הדרכה של בית ספר להוראת טיס שאישרה רשות הרישוי, או בהתאם לתכנית הדרכה אישית שאישרה לו רשות הרישוי."
    },
    {
      "id": 678,
      "question": "הנך עומד להטיס מטוס לא מדוחס בגובה 15000 רגל עם שני טייסים ו- 15 נוסעים. משך הטיסה בגובה זה: 2:30 שעות. אם כל טייס צורך חמצן בקצב של 10 ליטר לדקה וכל נוסע צורך חמצן בקצב של 8 ליטר בדקה, מהי כמות החמצן שעליך לקחת? (תקנות 263, 288)",
      "answer": "4800 ליטר."
    },
    {
      "id": 679,
      "question": "לפי תקנה 2, מהו הזמן המותר לאיש צוות לשמש ברציפות, בזמן טיסה?",
      "answer": "בכלי טיס המופעל ע\"י טייס בודד, או טייס בודד ואיש צוות נוסף – 8 שעות ביממה. בכלי טיס, אשר צוותו המזערי כולל לפחות 2 טייסים ואיש צוות אחר – 12 שעות ביממה."
    },
    {
      "id": 680,
      "question": "זמן הדרכה, זמן הדרכת טיסת מכשירים וזמן לימודי קרקע ותדריכי קרקע במדמה טיסה של המודרך, טעון אישור ביומן המודרך ע\"י:",
      "answer": "מדריכו האישי."
    },
    {
      "id": 681,
      "question": "כאשר מטוס טס בנתיבי התובלה הנמוכים ובכל טיסה ב- VMC, מה מדיניות המשך הטיסה במקרה אובדן קשר אלחוט דיבור?",
      "answer": "להמשיך את הטיסה ב- VMC ולנחות בשדה המתאים הקרוב ביותר."
    },
    {
      "id": 682,
      "question": "מדריך טיס בטיסת הדרכה לא ישמש ברציפות, אם הזמן בתפקיד עולה על הזמן המפורט להלן:",
      "answer": "14 שעות בתפקיד, מספר שעות מנוחה לפני תפקיד נוסף לפחות 12 שעות."
    },
    {
      "id": 683,
      "question": "מהו זמן תפקיד כהגדרתו לגבי איש צוות בנתיבים בינלאומיים?",
      "answer": "משך הזמן בו איש צוות נדרש על ידי מעסיקו להיות במקום נתון, למעט זמן מנוחה, לצורך טיסה כחבר צוות."
    },
    {
      "id": 684,
      "question": "על מטוס מבוקר תשלוט רק יחידת פיקוח אחת בכל זמן נתון.",
      "answer": "נכון."
    },
    {
      "id": 685,
      "question": "אחד התנאים המכשירים אדם לקבל רישיון טיס מתלמד הוא:",
      "answer": "הגיש בקשה לקבלת רישיון טיס פרטי לרשות הרישוי."
    },
    {
      "id": 686,
      "question": "במקרה של תאונה בחו\"ל לכלי טיס הרשום בישראל, בעל כלי הטיס:",
      "answer": "יפעל בהתאם להוראות הרשות המקומית."
    },
    {
      "id": 687,
      "question": "כללי טיסה מיוחדים (SCVFR) חלים רק:",
      "answer": "באזור פיקוח שדה ובשעות אור יום בלבד."
    },
    {
      "id": 688,
      "question": "כשני ק\"מ מצפון ליבנה קיים שדה אנטנות, כולן מסומנות בסימוני יום ולילה. האנטנה הגבוהה ביותר:",
      "answer": "מתנשאת לגובה של 745 רגל, והיא נמצאת 800 מטר ממערב לקטע הנתיב שלאורך כביש בן זכאי - בית חנן."
    },
    {
      "id": 689,
      "question": "לפי התקנות הקיימות (תקנה 21) לא ישתמש עובד טיס בזכויות שמקנה לו הגדרו או רישיונו אם זכות זו פקעה, אלא אם יוכיח להנחת דעתה של רשות הרישוי:",
      "answer": "ידע מקצועי (מבחנים עיוניים) ומיומנות טיסה (מבחן מעשי בטיסה) כנדרש בתקנה 36, אולם המבחנים יערכו ע\"י בוחן המנהל בלבד."
    },
    {
      "id": 690,
      "question": "טייס המבחין רצף של רקטות בהפסקות של 10 שניות, אשר כל אחת מהן מתפרקת לאחר התפוצצות לאורות אדומות וירוקות לערך מסיק מזה שעליו:",
      "answer": "לעזוב מייד את האזור, שהוא באזור מוגבל מסוכן או אסור לטיסה."
    },
    {
      "id": 691,
      "question": "כניסה לאזור 3 בהרצליה תבוצע בגובה:",
      "answer": "800 רגל."
    },
    {
      "id": 692,
      "question": "לקבלת רישיון טיס פרטי עם הגדר אווירון יש לקבל הדרכה זוגית של לפחות:",
      "answer": "20 שעות הכוללות 3 שעות ניווט, 3 שעות מכשירים, 3 שעות לילה, שבהן בוצעו לפחות עשר המראות ונחיתות מלאות."
    },
    {
      "id": 693,
      "question": "האם ומתי נדרש כי ימצא מגפון בתא הנוסעים?",
      "answer": "במטוס בעל 60 מושבים ומעלה נדרש מגפון אחד המוצב ליד עמדת הדיל הקדמי."
    },
    {
      "id": 694,
      "question": "טייס מטוס דו-מנועי מבחין במטוס חד מנועי המתקרב משמאלו ובאותו הגובה בנתיב התנגשות. למי זכות קדימה?",
      "answer": "החד-מנועי חייב לתת זכות קדימה כי הדו-מנועי מימינו."
    },
    {
      "id": 695,
      "question": "כלי טיס מיירט מבצע נפנוף כנפיים מנקודה שלפני כלי הטיס המיורט ובדרך כלל משמאלו, ואחרי קבלת אישור, סיבוב שטוח איטי, בדרך כלל שמאלה, בכיוון הרצוי. מהי משמעות הסימון?",
      "answer": "אנחנו מיירטים אותך, טוס אחרי."
    },
    {
      "id": 696,
      "question": "זכויותיו של טייס מסחרי הן:",
      "answer": "לשמש טייס מפקד של אווירון, כשהאווירון אינו מופעל בטיסה לשם הובלת נוסעים או טובין בתמורה, לפי הגדר הסוג שברישיונו."
    },
    {
      "id": 697,
      "question": "תוכנית טיסה לטיסת מרחב המתוכננת להתבצע ביום ראשון שאחרי חג תוגש למודיעין טיס:",
      "answer": "תוכנית הטיסה תוגש למודיעין טיס עד השעה 15:00 ביום העבודה האחרון לפני החג."
    },
    {
      "id": 698,
      "question": "האם בסמכות רשות התעופה לאשר הטסת חומרים מסוכנים במקרים מיוחדים?",
      "answer": "האישור אסור לגבי חומרים מסוכנים האסורים בהובלה לחלוטין."
    },
    {
      "id": 699,
      "question": "משך כל זמן טיסתו יפעיל הטייס את מכשיר הזע\"ט (טרנספונדר) בקוד מקבוצת הקודים הבאים:",
      "answer": "5100 בטיסות בנתיבי (CVFR כטר\"מ), 7500 במקרה של חטיפת מטוס, 7600 בעת תקלת קשר א/ד במטוס, 7700 בעת מצוקה או מצב חירום במטוס. בטיסות בינלאומיות: 525X במרחב האוויר של אילן ואסף רמון, 4200 בטיסות נכנסות למרחב האווירי של ישראל."
    },
    {
      "id": 700,
      "question": "מנועי טורבינה כוללים:",
      "answer": "מנועי טורבו-סילון, טורבו-מניפה וטורבו-פרופ."
    },
    {
      "id": 701,
      "question": "לפי נהלי שדה הרצליה – יש לקבל אישור מהמגדל: (בחר את התשובה המתאימה ביותר)",
      "answer": "לפני התנעה והסעה להוציא לצורכי תחזוקה."
    },
    {
      "id": 702,
      "question": "על פי תקנה 67, מה נכון לגבי הובלת נוסעים בטיסת מבנה?",
      "answer": "לא ניתן להוביל נוסעים בטיסת מבנה מסחרית."
    },
    {
      "id": 703,
      "question": "על פי תקנה 74, מסלול סגור (לא שמיש) ניתן לזהות מהאוויר ע\"י:",
      "answer": "מצויר X או X-ים על קצות המסלול."
    },
    {
      "id": 704,
      "question": "על פי תקנה 129א,' באיזה תנאים רשאי בעל רישיון טיס לבצע בדיקה יומית של כלי הטיס?",
      "answer": "בתנאי שהוא בעל המטוס או מפעילו, תוגבל הזכות האמורה לביצוע בדיקה יומית מחוץ לבסיס האם בלבד, כאשר כלי הטיס מופעל לשם הטסת נוסעים בטיסה מסחרית."
    },
    {
      "id": 705,
      "question": "בשדה ראש פינה התקלקל עזר הנמכה והחלפתו תארך כחודש. לצורך זה יפורסם:",
      "answer": "נוטאם בהפצה סוג 1."
    },
    {
      "id": 706,
      "question": "ההבדל בין NOTAM CLASS 1 לבין NOTAM CLASS 2 הוא:",
      "answer": "בצורת ההפצה של ההודעות."
    },
    {
      "id": 707,
      "question": "ציין את המשפט הנכון לגבי טיסה במרחב פיקוח שדה:",
      "answer": "חניך בסולו יקרא ביצירת קשר ראשונה עם המגדל ויציין: \"חניך בסולו\"."
    },
    {
      "id": 708,
      "question": "טיסת מרחב היא:",
      "answer": "טיסה המבוצעת מחוץ לנתיבים המפורסמים בפמ\"ת ואזורי פיקוח שדות."
    },
    {
      "id": 709,
      "question": "טייס מתכנן טיסה מחיפה לאילת-רמון. חנייה באילת למשך שעתיים וחזרה לחיפה. מהו הנוהל לפיו עליו לפעול?",
      "answer": "עליו להגיש תכנית טיסה מחיפה לאילת למודיעין טיס, באילת עליו להגיש תוכנית טיסה מאילת לחיפה."
    },
    {
      "id": 710,
      "question": "על פי פמת א-4-11ד, הנכון לגבי תכנית טיסה:",
      "answer": "תכנית טיסה לטיסה בנתיבים חייבים להגיש למודיעין טיס 60 דקות לכל מאוחר לפני מועד ההמראה המשוער."
    },
    {
      "id": 711,
      "question": "תוכנית טיסה לטיסת מרחב המתוכננת להתבצע ביום ראשון שאחרי חג תוגש למודיעין טיס:",
      "answer": "תוכנית הטיסה תוגש למודיעין טיס עד השעה 15:00 ביום העבודה האחרון לפני החג."
    },
    {
      "id": 712,
      "question": "משך כל זמן טיסתו יפעיל הטייס את מכשיר הזע\"ט (טרנספונדר) בקוד מקבוצת הקודים הבאים:",
      "answer": "5100 בטיסות בנתיבי (CVFR כטר\"מ), 7500 במקרה של חטיפת מטוס, 7600 בעת תקלת קשר א/ד במטוס, 7700 בעת מצוקה או מצב חירום במטוס. בטיסות בינלאומיות: 525X במרחב האוויר של אילן ואסף רמון, 4200 בטיסות נכנסות למרחב האווירי של ישראל."
    },
    {
      "id": 713,
      "question": "משך כל זמן טיסתו לחו\"ל בנתיבי תובלה יפעיל טייס את מכשיר הזע\"ט בקוד הבא:",
      "answer": "קוד 6400 או 5600 או קוד אישי שניתן לו."
    },
    {
      "id": 714,
      "question": "נוהל הצטרפות להקפה ונחיתה במנחתים שאינם מפורסמים בפמ\"ת:",
      "answer": "באישור הבקר/פקח יש לעזוב את הנתיב בנקודת הדיווח האחרונה ולהנמיך לגובה של 800 רגל מעל גובה המנחת. טייס חייב לבצע מעבר מעל המסלול לבחירת כיוון נחיתה מתאים וכניסה לצלע עם הרוח תוך ביצוע הקפה מלבנית, כל זאת במידה והאחראי על המנחת לא קובע את כיוון המסלול שבשימוש באותו זמן."
    },
    {
      "id": 715,
      "question": "הכיוונים של נתיבים לפי כט\"ר מבוקר, או כט\"מ, שבהם טסים בעולם (לפי ICAO) ובארץ, לפי גבהים חצי ריבועיים, הם כיוונים:",
      "answer": "מגנטיים."
    },
    {
      "id": 716,
      "question": "גובה מזערי בטיסות יום לפי כט\"ר מבוקר, מלבד הצורך בהמראה ונחיתה או היתר מיוחד בכתב מהמנהל:",
      "answer": "באזורים מאוכלסים 1000 רגל מעל המכשול הגבוה ביותר ברדיוס של 600 מטר ובמקום אחר 500 רגל."
    },
    {
      "id": 717,
      "question": "במשך כל זמן טיסתו בתנאי כטר\"מ בגובה עד ל- 10000 רגל (AMSL) יוודא מפעיל כלי טיס שקיימת ראות אופקית של לפחות: (פמ\"ת א-4-02ב)",
      "answer": "5 ק\"מ בשעות יום ולילה."
    },
    {
      "id": 718,
      "question": "כאשר תנאי מזג האוויר הם מתחת לרמה הנדרשת לטיסות לפי כטר\"מ, יכולה הטיסה להתבצע לפי כטר\"מ מיוחד בתנאים אלה:",
      "answer": "הטיסה היא באזור פיקוח שדה והטייס המפקד הוא בעל ניסיון של 150 שעות טיסה."
    },
    {
      "id": 719,
      "question": "(תקנה 94) מפעיל כלי טיס יוודא במשך כל זמן טיסה לפי כטר\"מ מיוחד כל אלה: 1. קיום קשר ראיה מתמיד עם הקרקע; 2. קיום קשר ראיה מתמיד עם הקרקע ועם מסלול הנחיתה; 3. הימנעות מכניסה לעננים ושמירת מרחק אופקי של לפחות 1.5 ק\"מ בין כלי הטיס לבין העננים; 4. הימנעות מכניסה לעננים המכסים יותר ממחצית פני השמים ושמירת מרחק אופקי של לפחות 1000 רגל בין כלי הטיס לבין העננים; 5. הימנעות מטיסה מעל לעננים בכל כמות שהיא או ביניהם; 6. שמירת מרחק אנכי של לפחות 1000 רגל בין כלי הטיס לבין שכבת עננים בכל כמות שהיא; 7. שמירת מרחק אנכי של לפחות 200 רגל בין כלי הטיס לבין שכבת עננים המכסה יותר ממחצית פני השמים; 8. קיום ראות של לפחות 2 ק\"מ; 9. קיום ראות טיסה של לפחות 1.5 ק\"מ. אלו מהמגבלות הנ\"ל נכונות?",
      "answer": "9, 7, 5, 3, 2."
    },
    {
      "id": 720,
      "question": "בפמ\"ת פנים ארצי (חיפה - 11) כתוב: תאורת מסלול REIL. מה משמעותו של הקיצור REIL?",
      "answer": "אורות זיהוי קצה מסלול."
    },
    {
      "id": 721,
      "question": "על פי תקנה 76 ו- AIP ISRAEL - ENR 1.7, לאיזה לחץ ברומטרי יש לכייל את מד הגובה במטוס הטס במרחב האווירי של מדינת ישראל?",
      "answer": "ללחץ הברומטרי האזורי QNH בטיסה מעל היבשה מחוץ לתחומי TMA נתב\"ג ובטיסה מעל הים נמוך מגובה 18000 רגל."
    },
    {
      "id": 722,
      "question": "על פי תקנה 78, לא יפעיל אדם כלי טיס אלא אם בהתאם למרשה טיסה שניתן שיינתן על בסיס תכנית טיסה שתוגש למודיעין טיס טרם ביצוע הטיסה. על פי הפמ\"ת הגשת תכנית טיסה אינה חלה:",
      "answer": "על טיסות מקומיות."
    },
    {
      "id": 723,
      "question": "המרחק המזערי מענן והראות המזערית המותרים בטיסה לפי כטר\"מ, מתחת לגובה 10,000 הם: (פמ\"ת א-4-02-ב)",
      "answer": "מרחק אופקי 1,500 מטר, מרחק אנכי 1,000 רגל, ראות 5 ק\"מ."
    },
    {
      "id": 724,
      "question": "האם מותר להטיס מטוס מעל לישוב מאוכלס בגובה של 1000 רגל מעל המכשול הגבוה ביותר ברדיוס של 600 מ'? (פמ\"ת -6-02א-1א)",
      "answer": "רק כאשר אתה יכול לבצע נחיתה במקרה חרום ללא פגיעה בנפש ורכוש."
    },
    {
      "id": 725,
      "question": "מה קובע באם טיסה תתבצע לפי כללי VFR או IFR (בהנחה שהמטוס מתאים, הטייס מוסמך ויש נתיבים מתאימים)?",
      "answer": "תשובות 1 ו- 2 נכונות (1. בחירת הטייס; 2. תנאי מזג האוויר)."
    },
    {
      "id": 726,
      "question": "האם ניתן לתכנן טיסה לפי כט\"ר אל שדה שהראות בו היא 2 ק\"מ ובסיס העננים בו הוא 1500' רגל (בנתיב אין בעיות ראות)?",
      "answer": "אינך יכול לתכנן טיסה לשדה זה, כי התנאים המטאורולוגיים בשדה נמוכים מהמינימום הנדרש לפי כט\"ר."
    },
    {
      "id": 727,
      "question": "כללי טיסה מיוחדים (SCVFR) חלים רק:",
      "answer": "באזור פיקוח שדה ובשעות אור יום בלבד."
    },
    {
      "id": 728,
      "question": "אתה טס בטיסה לפי כטר\"מ בגובה 5000 רגל ומתחתך שכבת עננים בגובה 3000 עד 4000 רגל המכסה 4/8 מהשמים. הינך:",
      "answer": "ממשיך בטיסה כמתוכנן."
    },
    {
      "id": 729,
      "question": "תכנית הטיסה תכלול בין היתר:",
      "answer": "מהירות אויר אמיתית."
    },
    {
      "id": 730,
      "question": "מהיכן ניתן להשיג אינפורמציה מטאורולוגית (לפני טיסה) על הנתיב ועל שדה היעד?",
      "answer": "כל התשובות נכונות (ממשרד מודיעין טיס; ממגדל שדה היעד; ממשרד מטאורולוגיה)."
    },
    {
      "id": 731,
      "question": "היכן נמצא המידע על הכניסה לשדה התעופה בחיפה מדרום בנתיבי כטר\"מ?",
      "answer": "בפרק \"חיפה\" בפמ\"ת."
    },
    {
      "id": 732,
      "question": "מטוס הרוצה לקבל גובה 0 על מד הגובה בזמן נחיתה יכייל בחלון הלחצים:",
      "answer": "QFE."
    },
    {
      "id": 733,
      "question": "ההחלטה באם לשייט ברום טיסה זוגי או אי זוגי נעשית לפי:",
      "answer": "הכוון המגנטי של הנתיב."
    },
    {
      "id": 734,
      "question": "הרוח בשדה תעופה ניתנת:",
      "answer": "בכיוון מגנטי."
    },
    {
      "id": 735,
      "question": "מהו ה- TRANSITION ALTITUDE בישראל מעל הים ומעל היבשה:",
      "answer": "מעל הים - 18,000', מעל היבשה - לא קיים."
    },
    {
      "id": 736,
      "question": "ה- TRANSITION ALTITUDE מוגדר כ:",
      "answer": "גובה הטיסה שבחצייתו בטיפוס מכוונים את מד הגובה לפי QNE."
    },
    {
      "id": 737,
      "question": "מהו הגובה המרבי לטיסה בישראל לפי כטר\"מ (CVFR)?",
      "answer": "20000 רגל (QNH) בטיסות מעל היבשה, או רום טיסה (FL200) 200 בטיסות מעל הים (QNE)."
    },
    {
      "id": 738,
      "question": "מטוס הטס בנתיבי ATS לאילת צפוי לקבל את קוד הזע\"ט הבא:",
      "answer": "5073."
    },
    {
      "id": 739,
      "question": "הנכון לגבי תוכנית טיסה הוא (פמ\"ת א-5-11ה):",
      "answer": "שינוי פרט כלשהו בתוכנית הטיסה מחייב דיווח ולקבלת אישור חדש לטיסה."
    },
    {
      "id": 740,
      "question": "המהירות שיש לציין בתוכנית הטיסה המוגשת ליחידת ATC היא:",
      "answer": "מהירות אוויר אמיתית."
    },
    {
      "id": 741,
      "question": "תוכנית טיסה לטיסת מרחב המתוכננת להתבצע ביום ד,' תוגש לאישור מודיעין טיס בזמנים הבאים:",
      "answer": "ביום הקודם לביצועה, עד השעה 15:00."
    },
    {
      "id": 742,
      "question": "טיסות לאורך הגבול באזורים הבאים מחייבות נוהל קשר מיוחד. נוהל זה מוגדר באזורים הבאים:",
      "answer": "בגבול הצפון מקו שבי ציון-מחניים וצפונה."
    },
    {
      "id": 743,
      "question": "על פי פמ\"ת ב- 03, בעת טיסה בנתיבי תובלה לפי כט\"ר מבוקר (CVFR) על הטייס:",
      "answer": "להתחיל בטיפוס או בהנמכה לפי הגבהים המצוינים ע\"ג מפות נתיבי הטיסה מיידית לאחר מעבר נקודת הדיווח, אלא אם הרשות המבקרת הורתה לו אחרת."
    },
    {
      "id": 744,
      "question": "מעבר מנתיב CVFR לנתיב ATS, יוכל להתבצע בתנאים ובסייגים הבאים:",
      "answer": "המעבר כולו יתבצע בתנאי VMC, הבקשה צוינה בתכנית הטיסה ואושרה ע\"י מודיעין טיס, הנתיב והפרוזדור חופפים ו/או קרובים אנכית, יחידת הנת\"א אישרה בזמן אמיתי את ביצוע המעבר."
    },
    {
      "id": 745,
      "question": "מהי מהירות הטיסה המירבית המותרת לכלי טיס אזרחיים בנתיבי התובלה הנמוכים:",
      "answer": "מהירות מכשירית 180 קשר."
    },
    {
      "id": 746,
      "question": "בטיסה ביום ובתנאי ראיה, בסמכות יחידת נת\"א:",
      "answer": "לאשר חריגה של עד 5 מייל מהנתיב המתוכנן ולטוס בגובה נמוך מהמתוכנן."
    },
    {
      "id": 747,
      "question": "רוחב נתיבי התובלה הנמוכים לפי כטר\"מ הוא (ב-03):",
      "answer": "2 ק\"מ (1 ק\"מ מכל צד של מרכז הנתיב)."
    },
    {
      "id": 748,
      "question": "רוחב נתיבי התובלה הנמוכים לפי כטר\"מ הוא (ב-03):",
      "answer": "2 ק\"מ (1 ק\"מ מכל צד של מרכז הנתיב)."
    },
    {
      "id": 749,
      "question": "מה נכון לגבי גובה מזערי והפרדה אנכית בנתיבי תובלה נמוכים לפי כטר\"מ?",
      "answer": "נקבעו גובה מזערי של 1000 רגל מעפ\"ש (במרכז הארץ 700 רגל) והפרדה אנכית בין נתיבי טיסה נגדיים 500 רגל (במרכז הארץ 400 רגל)."
    },
    {
      "id": 750,
      "question": "כשני ק\"מ מצפון ליבנה קיים שדה אנטנות, כולן מסומנות בסימוני יום ולילה. האנטנה הגבוהה ביותר:",
      "answer": "מתנשאת לגובה של 745 רגל, והיא נמצאת 800 מטר ממערב לקטע הנתיב שלאורך כביש בן זכאי - בית חנן."
    },
    {
      "id": 751,
      "question": "בטיסה בנתיבי כטר\"מ, כיצד נדע מתי והיכן יש לדווח לגורם המבקר אותנו?",
      "answer": "הדיווח ייעשה בדרך כלל מעל נקודות דיווח חובה או מעל כל נקודת דיווח שנתבקשנו ע\"י הגורם המבקר לדווח מעליה."
    },
    {
      "id": 752,
      "question": "כיצד נחליט על שינוי גובה במעבר נקודת דיווח?",
      "answer": "משנים גובה על פי הרשום במפה אחרי מעבר נקודת הדיווח."
    },
    {
      "id": 753,
      "question": "נתיבי הטיסה המסומנים בצבע כחול במפת נתיבי התובלה הנמוכים (CVFR) מיועדים לשימוש:",
      "answer": "מיועדים למטוסים צבאיים אך ניתן לטוס בהם במטוסים אזרחיים באישור מרכז תאום ותכנון ח\"א."
    },
    {
      "id": 754,
      "question": "אין להמריא או לנחות בשדה תעופה אם:",
      "answer": "בסיס הענן נמוך מגובה 1,500 רגל מעל פני השדה, כאשר כמות העננים עולה על 4/8 מפני השמים."
    },
    {
      "id": 755,
      "question": "נתיבי התובלה הנמוכים (CVFR) מיועדים לשימוש (ב-03):",
      "answer": "אסורים לשימוש על-ידי מטוסים מונעי סילון."
    },
    {
      "id": 756,
      "question": "בעת אובדן קשר אלחוט דיבור, מדיניות המשך הטיסה לפי כטר\"מ בנתיבי תובלה נמוכים היא:",
      "answer": "להמשיך את הטיסה בכללי VMC ולנחות בשדה הקרוב המתאים."
    },
    {
      "id": 757,
      "question": "בעת אבדן קשר אלחוט-דיבור בטיסה בנתיבי כטר\"מ יפעל הטייס כמפורט להלן:",
      "answer": "לאחר ביצוע פעולות ראשוניות יטוס לשדה המתאים הקרוב (כאשר תנאי מזג האוויר ברמה של כטר\"מ), יכנס להקפה עפ\"י נוהל הצטרפות בתקלת קשר וינחת."
    },
    {
      "id": 758,
      "question": "באיזה סוגי מטוסים נדרש להימצא גרזן פריצה?",
      "answer": "במטוס המוליך יותר מ- 19 נוסעים."
    },
    {
      "id": 759,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס המוליך נוסעים אלא אם מצויים בכלי הטיס מטפי כיבוי אש ניידים מסוג מאושר לשימוש בתאי הצוות והנוסעים, כדלקמן:",
      "answer": "לפחות מטף כיבוי אש אחד יהיה בתא הנוסעים של כלי טיס שתצורת מושבי הנוסעים המורשית שלו, למעט כל מושב טייס, הוא של לפחות 10 מושבים אך פחות מ- 31 מושבים."
    },
    {
      "id": 760,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס המוליך נוסעים אלא אם מצויים בכלי הטיס מטפי כיבוי אש ניידים:",
      "answer": "לפחות שני מטפי כיבוי אש יהיו בתא הנוסעים של כלי טיס שתצורת מושבי הנוסעים המורשית שלו, למעט כל מושב טייס, הוא של לפחות 10 מושבים, לפחות מטף כיבוי אש אחד יהיה בתא הטייס."
    },
    {
      "id": 761,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס ממונע בטיסה פרטית ממושכת מעל לים בתנאי כטר\"מ, אלא אם נמצא בכלי הטיס ציוד ההצלה: ראה תקנה (293 הפעלת כלי טיס וכללי טיסה)",
      "answer": "חגורת הצלה צפה עבור כל אחד מהנמצאים בכלי הטיס, סירות הצלה במספר מספיק לשאת את כל שוכני כלי הטיס ולפחות מתקן איתות פירוטכני אחד."
    },
    {
      "id": 762,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס ממונע בטיסה פרטית ממושכת מעל לים בתנאי כטר\"מ ללא ציוד הצלה: תקנה (33א)(1)י\"ח (הפעלת כלי טיס וכללי טיסה)",
      "answer": "אם כלי הטיס טס מעל למים ומרחקו מהחוף עולה על מרחק הגלישה במנוע או מנועים מופסקים."
    },
    {
      "id": 763,
      "question": "מתי נדרש המפעיל האווירי לצייד את נוסעי המטוס בחגורות הצלה?",
      "answer": "בכל טיסה ממושכת מעל ים."
    },
    {
      "id": 764,
      "question": "האם ומתי נדרש כי ימצא מגפון בתא הנוסעים?",
      "answer": "במטוס בעל 60 מושבים ומעלה נדרש מגפון אחד המוצב ליד עמדת הדיל הקדמי."
    },
    {
      "id": 765,
      "question": "בתאריך 14.06 מדריך טיס הדריך משעה 06:00 עד לשעה 11:30 ומתכנן טיסה הדרכה בתאריך 15.06 משעה 02:30 עד לשעה 05:30. מה נכון בנוגע למגבלות שעות הדרכה (תקנה 141(1))?",
      "answer": "התכנון אינו עומד במגבלות שעות הדרכה."
    },
    {
      "id": 766,
      "question": "במבחן סופי לרישיון מדריך טיסה חובה לכלול הזדקרות:",
      "answer": "עם כוח מנוע או ללא כוח מנוע."
    },
    {
      "id": 767,
      "question": "(תקנה 141) מחזיק ברישיון מדריך לא יבצע יותר מ:",
      "answer": "8 שעות הדרכה בטיסה בכל תקופה של 24 שעות רצופות."
    },
    {
      "id": 768,
      "question": "מחזיק ברישיון מדריך טיס יהיה כפוף למגבלת שעות הדרכה כדלקמן: (תקנה 141-1)",
      "answer": "לא יבצע יותר משמונה שעות הדרכה בטיסה בכל תקופה של 24 שעות רצופות."
    },
    {
      "id": 769,
      "question": "מדריך טיס בטיסת הדרכה לא ישמש ברציפות, אם הזמן בתפקיד עולה על הזמן המפורט להלן:",
      "answer": "14 שעות בתפקיד, מספר שעות מנוחה לפני תפקיד נוסף לפחות 12 שעות."
    },
    {
      "id": 770,
      "question": "מחזיק ברישיון מדריך טיס עם הגדר הדרכה קבוצה א' המבקש הגדר הדרכה קבוצה ב' ברישיונו (תקנה 139):",
      "answer": "יחזיק ברישיון טיס תקף ובו הגדר קבוצה ב,' ויהיה בעל ניסיון של לפחות 15 שעות כטייס מפקד בכלי טיס מהסוג והמין המתאימים להגדר המבוקש."
    },
    {
      "id": 771,
      "question": "מחזיק ברישיון מדריך טיס עם הגדר הדרכה קבוצה א' המבקש הגדר הדרכה קבוצה ב' ברישיונו (תקנה 139):",
      "answer": "יחזיק ברישיון טיס תקף ובו הגדר קבוצה ב,' ויהיה בעל ניסיון של לפחות 15 שעות כטייס מפקד בכלי טיס מהסוג והמין המתאימים להגדר המבוקש."
    },
    {
      "id": 772,
      "question": "מדריך טיס המבקש הגדר הדרכה נוסף ברישיונו, חייב לענות על התנאים הבאים:",
      "answer": "יחזיק ברישיון טיס תקף ובו הגדרים מתאימים להגדר מדריך הטיס המבוקש, יהיה בעל ניסיון של לפחות 15 שעות כטייס מפקד בכלי טיס מהסוג והמין המתאימים להגדר המבוקש, יעבור מבחן עיוני ומבחן בטיסה."
    },
    {
      "id": 773,
      "question": "מדריך טיס המבקש הגדר הדרכה נוסף ברישיונו, חייב לענות על התנאים הבאים:",
      "answer": "יחזיק ברישיון טיס תקף ובו הגדרים מתאימים להגדר מדריך הטיס המבוקש, יהיה בעל ניסיון של לפחות 15 שעות כטייס מפקד בכלי טיס מהסוג והמין המתאימים להגדר המבוקש, יעבור מבחן עיוני ומבחן בטיסה."
    },
    {
      "id": 774,
      "question": "על פי תקנה 138, תקופת תוקפו של רישיון מדריך טיס היא:",
      "answer": "24 חודש ותוקפו מותנה בתוקפו של רישיון הטיס של מדריך הטיס ובתוקפה של התעודה הרפואית המתאימה."
    },
    {
      "id": 775,
      "question": "על פי תקנה 138, תקופת תוקפו של רישיון מדריך טיס היא:",
      "answer": "24 חודש ותוקפו מותנה בתוקפו של רישיון הטיס של מדריך הטיס ובתוקפה של התעודה הרפואית המתאימה."
    },
    {
      "id": 776,
      "question": "על מנת לקבל רישיון מדריך חייב אדם למלא אחר תנאים מסוימים כלהלן (תקנה 134):",
      "answer": "מחזיק ברישיון טיס מסחרי, עבר קורס מדריכי טיסה, הוכיח ידע, ניסיון ומיומנות טיסה בפני בוחן."
    },
    {
      "id": 777,
      "question": "על מנת לקבל רישיון מדריך חייב אדם למלא אחר תנאים מסוימים כלהלן (תקנה 134):",
      "answer": "מחזיק ברישיון טיס מסחרי, עבר קורס מדריכי טיסה, הוכיח ידע, ניסיון ומיומנות טיסה בפני בוחן."
    },
    {
      "id": 778,
      "question": "אילו מהמגבלות הבאות נכונות?",
      "answer": "כל המגבלות נכונות (לא יפעיל אדם כלי טיס, למעט בלון חופשי מאויש, למטרת הדרכת טיסה, אלא אם כלי הטיס מצויד במערכת ניהוג כפולה בפעולה מלאה (FULLY FUNCTIONING DUAL CONTROLS); לא יפעיל אדם כלי טיס לאימוני טיסת מכשירים מדומה, אלא אם טייס נוסף בעל הגדרים מתאימים בהתאם לתקנות הרישיונות, נמצא במושב הטייס השני ומשמש כטייס מאבטח; לא יפעיל אדם כלי טיס לאימוני טיסת מכשירים מדומה, אלא אם כלי הטיס מצויד במערכת נהוג כפולה)."
    },
    {
      "id": 779,
      "question": "אילו מהמגבלות הבאות נכונות?",
      "answer": "כל המגבלות נכונות (לא יפעיל אדם כלי טיס, למעט בלון חופשי מאויש, למטרת הדרכת טיסה, אלא אם כלי הטיס מצויד במערכת ניהוג כפולה בפעולה מלאה (FULLY FUNCTIONING DUAL CONTROLS); לא יפעיל אדם כלי טיס לאימוני טיסת מכשירים מדומה, אלא אם כלי הטיס מצויד במערכת נהוג כפולה; לא יפעיל אדם כלי טיס לאימוני טיסת מכשירים מדומה, אלא אם טייס נוסף בעל הגדרים מתאימים בהתאם לתקנות הרישיונות, נמצא במושב הטייס השני ומשמש כטייס מאבטח)."
    },
    {
      "id": 780,
      "question": "המבקש רישיון מדריך טיס יוכיח כי הוא סיים בהצלחה (תקנה 135א'):",
      "answer": "קורס אימונים בטיסה, בשנה שקדמה להגשת הבקשה לקבלת רישיון מדריך טיס, או סיים בהצלחה קורס אימון עיוני במסגרת חיל האוויר ועסק למעשה בהדרכת טיס בסיסית במסגרת חיל האוויר בשנתיים שקדמו להגשת הבקשה וקורס אימונים עיוני למדריכי טיס."
    },
    {
      "id": 781,
      "question": "(תקנה 142) רישיון מדריך טיס יחודש לתקופה נוספת אם מדריך הטיס יעמוד במבחן טיסה או בחלקים ממנו. למרות האמור לעיל, ניתן לחדש את הרישיון ללא מבחן אם התקיים אחד מאלה: (V.2)",
      "answer": "רמת הדרכתו בתקופה הקודמת מראה להנחת דעת רשות הרישוי שהוא מדריך טיס כשיר."
    },
    {
      "id": 782,
      "question": "רישיון מדריך טיס יחודש לתקופה נוספת אם מדריך הטיס יעמוד במבחן טיסה או בחלקים ממנו. למרות האמור לעיל, ניתן לחדש את רישיון ללא מבחן, אם התקיים אחד מאלה: (תקנה 142)",
      "answer": "יש לו עבר מספק כבוחן טיס, כמדריך טיס ראשי או כטייס מפקד של כלי טיס גדול שהופעל בטיסה מסחרית בשירותו של מפעיל, או בפעילות אחרת הכרוכה בהדרכה מתמדת של טייסים, והוא עבר מבחן עיוני בעל פה שיש בו כדי לבחון את ידיעותיו בדרישות עדכניות לגבי הדרכה ומתן רישיונות טיס."
    },
    {
      "id": 783,
      "question": "(תקנה 142) רישיון מדריך טיס יחודש לתקופה נוספת אם מדריך הטיס יעמוד במבחן טיסה או בחלקים ממנו למרות האמור לעיל, ניתן לחדש את רישיון ללא מבחן, אם התקיים אחד מאלה: (V.3)",
      "answer": "הוא השלים בהצלחה בתקופה של 90 יום שקדמו להגשת בקשת החידוש, קורס רענון למדריכי טיס שכלל לפחות 24 שעות של הדרכת קרקע או הדרכת טיסה או שתיהן."
    },
    {
      "id": 784,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס) \"מטוס\" הינו:",
      "answer": "כלי טיס הכבד מן האוויר."
    },
    {
      "id": 785,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס) \"טיפוס\" (type) הינו:",
      "answer": "כלי טיס הנמנה עם כלי טיס שיש להם אותו תכן בסיסי, לרבות שינויים בתכן זה שאינם גורמים לשינוי בתכונות הטיסה או ההטסה של כלי הטיס."
    },
    {
      "id": 786,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס) \"מין\" (class) הינו:",
      "answer": "סיווג כלי טיס שנקבע על פי חלוקת משנה של סוג כלי הטיס ובהתאם לאפיונים דומים; לדוגמא: אווירון חד מנועי, רב מנועי, בוכנה או טורבו פרופלר; רוטורקראפט ימי או יבשתי; הליקופטר חד רוטור, רב רוטור או ג'ירופלן."
    },
    {
      "id": 787,
      "question": "כיצד מוגדר הליקופטר בתקנות הרישיונות?",
      "answer": "רוטורקרפט שלצורך תנועתו האופקית משתמש בעיקר ברוטור המונע על ידי מנוע."
    },
    {
      "id": 788,
      "question": "מהו רוטורקרפט?",
      "answer": "כלי טיס כבד מהאוויר הנתמך בטיסה בעיקר על ידי כנף סובבת."
    },
    {
      "id": 789,
      "question": "מה נכון?",
      "answer": "הליקופטר הוא סוג של רוטורקרפט."
    },
    {
      "id": 790,
      "question": "מהן דרישות הניסיון המזעריות הדרושות לצורך קבלת הגדר הליקופטר לרישיון מסחרי?",
      "answer": "ארבעים שעות טיסת יחיד והדרכה בכלי טיס ומהן חמש עשרה שעות טיסת יחיד בהליקופטר."
    },
    {
      "id": 791,
      "question": "לא ינחת טייס בהליקופטר המוליך נוסעים בלילה, אלא אם גבולות השטח שהוא עומד להשתמש בו לנחיתה נראים בבירור (תקנה 314ב'):",
      "answer": "תשובות 2 ו- 3 נכונות (2. על ידי חומר מחזיר אור בשולי משטח הנחיתה או בצידיו; 3. על ידי אורות בשולי משטח הנחיתה או בצידיו)."
    },
    {
      "id": 792,
      "question": "לפי תקנה 2, מהו הזמן המותר לאיש צוות לשמש ברציפות, בזמן טיסה?",
      "answer": "בכלי טיס המופעל ע\"י טייס בודד, או טייס בודד ואיש צוות נוסף – 8 שעות ביממה. בכלי טיס, אשר צוותו המזערי כולל לפחות 2 טייסים ואיש צוות אחר – 12 שעות ביממה."
    },
    {
      "id": 793,
      "question": "אדם שבוטל רישיון עובד הטיס שהיה בידו או הגדר שבו, לא יגיש בקשה לרישיון או להגדר חדש, מהסוג שבוטל, אלא לאחר שממועד הביטול חלף פרק זמן של?",
      "answer": "שנה."
    },
    {
      "id": 794,
      "question": "לפי התקנות הקיימות (תקנה 21) לא ישתמש עובד טיס בזכויות שמקנה לו הגדרו או רישיונו אם זכות זו פקעה, אלא אם יוכיח להנחת דעתה של רשות הרישוי:",
      "answer": "ידע מקצועי (מבחנים עיוניים) ומיומנות טיסה (מבחן מעשי בטיסה) כנדרש בתקנה 36, אולם המבחנים יערכו ע\"י בוחן המנהל בלבד."
    },
    {
      "id": 795,
      "question": "בהתאם לסיבות המוגדרות בתקנות הטיס, רשאית רשות הרישוי להתלות את רישיונו או הגדר ברישיונו של עובד טיס. רישיונו או הגדרו יבוטלו, אם לא עמד בבדיקות ובבחינות הדרושות (הכל בהתאם לנסיבות העניין) תוך תקופה של: תקנה (15)",
      "answer": "3 חודשים מיום ההתליה."
    },
    {
      "id": 796,
      "question": "(תקנה 13א) - לא ימלא אדם תפקיד איש צוות בכלי טיס:",
      "answer": "תוך שמונה שעות מאז שתיית משקה אלכוהולי כלשהו, או כאשר בבדיקת נשיפה או בבדיקת מעבדה נמצא ריכוז של חמישים מיליגרם של אלכוהול במאה מיליליטר של דם."
    },
    {
      "id": 797,
      "question": "על פי תקנה 2, טייס המפעיל כלי טיס הרשום בישראל בטיסה מחוץ לשטח מדינת ישראל:",
      "answer": "יענה על הדרישות המתייחסות לטיסה ולתמרון כלי טיס התקפות באותה מדינה."
    },
    {
      "id": 798,
      "question": "על פי תקנה 13ב׳, לא ימלא אדם תפקיד איש צוות בכלי טיס כאשר בבדיקת נשיפה או בבדיקת מעבדה נמצא בו אלכוהול:",
      "answer": "בכמות העולה על חמישים מיליגרם של אלכוהול במאה מיליליטר של דם, או ריכוז אלכוהול באוויר נשוף ברמה שוות ערך."
    },
    {
      "id": 799,
      "question": "על פי תקנה 4, רשות הרישוי רשאית לתת למבקש רישיון טיס או הגדר זמניים לתקופה שאינה עולה על:",
      "answer": "120 יום."
    },
    {
      "id": 800,
      "question": "באילו מהמקרים הבאים לא ימלא אדם תפקיד כעובד טיס?",
      "answer": "כל התשובות נכונות (במקרה ולא עברו 8 שעות מאז שתיית משקה אלכוהולי כלשהו; במקרה והוא נמצא תחת השפעת אלכוהול; במקרה והוא משתמש בסם או תרופה המשפיעים על כושרו בצורה המסכנת את בטיחות הטיסה)."
    },
    {
      "id": 801,
      "question": "לא יטיס אדם, כטייס מפקד, כלי טיס עם נוסעים בלילה, אלא אם:",
      "answer": "ביצע 3 המראות ו- 3 נחיתות לילה ב- 90 הימים שקדמו לטיסה."
    },
    {
      "id": 802,
      "question": "לא ישתמש אדם בזכויות שמקנה לו הגדר, אלא אם מילא תנאים מסוימים. תנאים אלה הם:",
      "answer": "הרישיון בו רשום ההגדר תקף ומותר לו להשתמש בזכויות שמקנה אותו רישיון, מחזיק בתעודה רפואית תקפה המתאימה להגדר, עמד בדרישות תקנה אלה הישימות להגדרו כולל מבחני רמה וצבירת ניסיון, הגדרו לא בוטל או הותלה."
    },
    {
      "id": 803,
      "question": "איזה תעודות/רישיונות עליך להחזיק ברשותך בזמן היותך בתפקיד?",
      "answer": "תעודה רפואית בתוקף, רישיון טייס, חידוש מכשירים וכן רישיון רדיו טלפון תקף."
    },
    {
      "id": 804,
      "question": "עפ\"י תקנה 14, פרט למקרים בהם יורה המנהל אחרת, בעת ההסעה, ההמראה או הנחיתה של כלי טיס חייב כל אחד מהנוסעים בו לשבת במושב שיוחד לו. הוראה זו אינה חלה על:",
      "answer": "ילד שגילו עד שנתיים היכול להיות מוחזק ע\"י אדם בוגר היושב על מושב."
    },
    {
      "id": 805,
      "question": "מי אחראי להגדיר ולקבוע אם כלי הטיס במצב מתאים לטיסה בטוחה?",
      "answer": "הטייס המפקד."
    },
    {
      "id": 806,
      "question": "מותר להשליך חפץ מכלי טיס:",
      "answer": "רק לפי התנאים שפורטו על ידי הרשות המוסמכת."
    },
    {
      "id": 807,
      "question": "האחריות על הפעלת כלי טיס ובטיחות הטיסה תחול על הטיס המפקד?",
      "answer": "החל מרגע שכלי הטיס מוכן לתזוזה ועד לעצירתו המלאה בסוף הטיסה וכיבוי כל מנועיו."
    },
    {
      "id": 808,
      "question": "על פי תקנה 14, מי פטור מחגירת חגורת מושב בטיסה?",
      "answer": "ילד שגילו עד שנתיים היכול להיות מוחזק על-ידי אדם בוגר היושב על מושב."
    },
    {
      "id": 809,
      "question": "על פי תקנה 8, מה נכון לגבי הידוק חגורת מושב וחגורת כתף?",
      "answer": "על הטייס להדק את חגורת מושבו בכל עת היותו בעמדתו ולהדק את חגורת הכתף בעת המראת כלי הטיס ונחיתתו."
    },
    {
      "id": 810,
      "question": "על פי תקנה 11, לא ימלא אדם תפקיד איש צוות בכלי טיס:",
      "answer": "תוך 8 שעות מאז שתיית משקה אלכוהולי כלשהו."
    },
    {
      "id": 811,
      "question": "על פי תקנה 18, לא ירשה טייס מפקד של כלי טיס להפעיל אביזר אלקטרוני מיטלטל כלשהו בעת הטיסה במקרים שלהלן:",
      "answer": "כלי הטיס מופעל בטיסה מסחרית."
    },
    {
      "id": 812,
      "question": "על פי תקנה 26, הופסק קשר האלחוט בכלי טיס בטיסה על פי כטר\"מ או כטר\"מ מיוחד – טייס כלי הטיס ימשיך את הטיסה וינחת:",
      "answer": "בשדה התעופה המתאים הקרוב ביותר."
    },
    {
      "id": 813,
      "question": "על פי תקנה 26, הופסק קשר האלחוט בכלי טיס בטיסה על פי כטר\"מ או כטר\"מ מיוחד – טייס כלי הטיס ימשיך את הטיסה וינחת:",
      "answer": "בשדה התעופה המתאים הקרוב ביותר."
    },
    {
      "id": 814,
      "question": "על פי תקנה 11א, לא ימלא אדם תפקיד איש צוות בכלי טיס, כאשר בבדיקת נשיפה או בבדיקת מעבדה נמצא בו אלכוהול בכמות העולה על:",
      "answer": "50 מיליגרם של אלכוהול במאה מיליליטר של דם, או ריכוז אלכוהול באוויר נשוף ברמה שוות ערך לריכוז האמור."
    },
    {
      "id": 815,
      "question": "על פי תקנה 11א, היה חשד סביר כי איש צוות ממלא את תפקידו בעודו נתון להשפעת אלכוהול, רשאי המנהל לדרוש מאיש צוות האוויר להיבדק:",
      "answer": "4 שעות לפני ו- 4 שעות אחרי מילוי תפקידו."
    },
    {
      "id": 816,
      "question": "על פי תקנה 21א, רשאי אדם שמלאו לו 60 שנים אך טרם מלאו לו 65 שנים לשמש טייס בכלי טיס קטן בטיסות מסחריות:",
      "answer": "ובלבד שהטיסה תבוצע בתחום מרחב הפיקוח התעופתי של ישראל."
    },
    {
      "id": 817,
      "question": "על פי תקנה 28, לא יפעיל אדם כלי טיס אלא אם תעודת כושר מוצגת:",
      "answer": "בכניסה לתא הטייס או לתא הנוסעים וניתנת לקריאה על ידי הנוסעים או צוות כלי הטיס."
    },
    {
      "id": 818,
      "question": "על פי תקנה 33, מה נכון לגבי מקלט VOR בכלי טיס ממונע?",
      "answer": "מקלט VOR דרוש עבור טיסות בתנאי כטר\"מ יום ולילה ובתנאי כט\"מ."
    },
    {
      "id": 819,
      "question": "על פי תקנה 33(1)(2), לפני המראה לפי כטר\"מ הטייס מבחין שמקלט ADF אינו תקין. על פי תקנות הטיס:",
      "answer": "מקלט ADF תקין אינו חייב להימצא בכלי הטיס לפי כטר\"מ לכן מותר להמריא ולבצע את הטיסה."
    },
    {
      "id": 820,
      "question": "אם תוך כדי טיסתך נחשפת להתערבות בלתי חוקית (UNLAWFUL INTERFERENCE):",
      "answer": "עליך לדווח על כך ליחידת ה- ATC המתאימה ולכייל קוד 7500 בטרנספונדר."
    },
    {
      "id": 821,
      "question": "אילו מכשירים חייבים להימצא במטוס בטיסת CVFR?",
      "answer": "מכשיר רדיו דו כווני ומכשיר VOR."
    },
    {
      "id": 822,
      "question": "האם ניתן להשליך סוכריות מכלי טיס בטיסה?",
      "answer": "כן - בתנאי שהתקבל אישור מראש מהמנהל וננקטו אמצעי זהירות סבירים למניעת חבלה או נזק כתוצאה מהשלכתם."
    },
    {
      "id": 823,
      "question": "מהי זווית ההטיה המרבית ומצב חרטום כלפי מעלה / מטה מירבי המותרים בכלי טיס שנוסעיו אינם אנשי צוות ואינם חוגרים מצנח מאושר?",
      "answer": "עד 60 מעלות הטיית כנפיים ו- 30 מעלות חרטום מעלה או מטה."
    },
    {
      "id": 824,
      "question": "בשדה ראש פינה התקלקל עזר הנמכה והחלפתו תארך כחודש. לצורך זה יפורסם:",
      "answer": "נוטאם בהפצה סוג 1."
    },
    {
      "id": 825,
      "question": "ההבדל בין NOTAM CLASS 1 לבין NOTAM CLASS 2 הוא:",
      "answer": "בצורת ההפצה של ההודעות."
    },
    {
      "id": 826,
      "question": "ציין את המשפט הנכון לגבי טיסה במרחב פיקוח שדה:",
      "answer": "חניך בסולו יקרא ביצירת קשר ראשונה עם המגדל ויציין: \"חניך בסולו\"."
    },
    {
      "id": 827,
      "question": "טיסת מרחב היא:",
      "answer": "טיסה המבוצעת מחוץ לנתיבים המפורסמים בפמ\"ת ואזורי פיקוח שדות."
    },
    {
      "id": 828,
      "question": "טייס מתכנן טיסה מחיפה לאילת-רמון. חנייה באילת למשך שעתיים וחזרה לחיפה. מהו הנוהל לפיו עליו לפעול?",
      "answer": "עליו להגיש תכנית טיסה מחיפה לאילת למודיעין טיס, באילת עליו להגיש תוכנית טיסה מאילת לחיפה."
    },
    {
      "id": 829,
      "question": "על פי פמת א-4-11ד, הנכון לגבי תכנית טיסה:",
      "answer": "תכנית טיסה לטיסה בנתיבים חייבים להגיש למודיעין טיס 60 דקות לכל מאוחר לפני מועד ההמראה המשוער."
    },
    {
      "id": 830,
      "question": "תוכנית טיסה לטיסת מרחב המתוכננת להתבצע ביום ראשון שאחרי חג תוגש למודיעין טיס:",
      "answer": "תוכנית הטיסה תוגש למודיעין טיס עד השעה 15:00 ביום העבודה האחרון לפני החג."
    },
    {
      "id": 831,
      "question": "משך כל זמן טיסתו יפעיל הטייס את מכשיר הזע\"ט (טרנספונדר) בקוד מקבוצת הקודים הבאים:",
      "answer": "5100 בטיסות בנתיבי (CVFR כטר\"מ), 7500 במקרה של חטיפת מטוס, 7600 בעת תקלת קשר א/ד במטוס, 7700 בעת מצוקה או מצב חירום במטוס. בטיסות בינלאומיות: 525X במרחב האוויר של אילן ואסף רמון, 4200 בטיסות נכנסות למרחב האווירי של ישראל."
    },
    {
      "id": 832,
      "question": "משך כל זמן טיסתו לחו\"ל בנתיבי תובלה יפעיל טייס את מכשיר הזע\"ט בקוד הבא:",
      "answer": "קוד 6400 או 5600 או קוד אישי שניתן לו."
    },
    {
      "id": 833,
      "question": "נוהל הצטרפות להקפה ונחיתה במנחתים שאינם מפורסמים בפמ\"ת:",
      "answer": "באישור הבקר/פקח יש לעזוב את הנתיב בנקודת הדיווח האחרונה ולהנמיך לגובה של 800 רגל מעל גובה המנחת. טייס חייב לבצע מעבר מעל המסלול לבחירת כיוון נחיתה מתאים וכניסה לצלע עם הרוח תוך ביצוע הקפה מלבנית, כל זאת במידה והאחראי על המנחת לא קובע את כיוון המסלול שבשימוש באותו זמן."
    },
    {
      "id": 834,
      "question": "הכיוונים של נתיבים לפי כט\"ר מבוקר, או כט\"מ, שבהם טסים בעולם (לפי ICAO) ובארץ, לפי גבהים חצי ריבועיים, הם כיוונים:",
      "answer": "מגנטיים."
    },
    {
      "id": 835,
      "question": "גובה מזערי בטיסות יום לפי כט\"ר מבוקר, מלבד הצורך בהמראה ונחיתה או היתר מיוחד בכתב מהמנהל:",
      "answer": "באזורים מאוכלסים 1000 רגל מעל המכשול הגבוה ביותר ברדיוס של 600 מטר ובמקום אחר 500 רגל."
    },
    {
      "id": 836,
      "question": "במשך כל זמן טיסתו בתנאי כטר\"מ בגובה עד ל- 10000 רגל (AMSL) יוודא מפעיל כלי טיס שקיימת ראות אופקית של לפחות: (פמ\"ת א-4-02ב)",
      "answer": "5 ק\"מ בשעות יום ולילה."
    },
    {
      "id": 837,
      "question": "כאשר תנאי מזג האוויר הם מתחת לרמה הנדרשת לטיסות לפי כטר\"מ, יכולה הטיסה להתבצע לפי כטר\"מ מיוחד בתנאים אלה:",
      "answer": "הטיסה היא באזור פיקוח שדה והטייס המפקד הוא בעל ניסיון של 150 שעות טיסה."
    },
    {
      "id": 838,
      "question": "(תקנה 94) מפעיל כלי טיס יוודא במשך כל זמן טיסה לפי כטר\"מ מיוחד כל אלה: 1. קיום קשר ראיה מתמיד עם הקרקע; 2. קיום קשר ראיה מתמיד עם הקרקע ועם מסלול הנחיתה; 3. הימנעות מכניסה לעננים ושמירת מרחק אופקי של לפחות 1.5 ק\"מ בין כלי הטיס לבין העננים; 4. הימנעות מכניסה לעננים המכסים יותר ממחצית פני השמים ושמירת מרחק אופקי של לפחות 1000 רגל בין כלי הטיס לבין העננים; 5. הימנעות מטיסה מעל לעננים בכל כמות שהיא או ביניהם; 6. שמירת מרחק אנכי של לפחות 1000 רגל בין כלי הטיס לבין שכבת עננים בכל כמות שהיא; 7. שמירת מרחק אנכי של לפחות 200 רגל בין כלי הטיס לבין שכבת עננים המכסה יותר ממחצית פני השמים; 8. קיום ראות של לפחות 2 ק\"מ; 9. קיום ראות טיסה של לפחות 1.5 ק\"מ. אלו מהמגבלות הנ\"ל נכונות?",
      "answer": "9, 7, 5, 3, 2."
    },
    {
      "id": 839,
      "question": "בפמ\"ת פנים ארצי (חיפה - 11) כתוב: תאורת מסלול REIL. מה משמעותו של הקיצור REIL?",
      "answer": "אורות זיהוי קצה מסלול."
    },
    {
      "id": 840,
      "question": "על פי תקנה 76 ו- AIP ISRAEL - ENR 1.7, לאיזה לחץ ברומטרי יש לכייל את מד הגובה במטוס הטס במרחב האווירי של מדינת ישראל?",
      "answer": "ללחץ הברומטרי האזורי QNH בטיסה מעל היבשה מחוץ לתחומי TMA נתב\"ג ובטיסה מעל הים נמוך מגובה 18000 רגל."
    },
    {
      "id": 841,
      "question": "על פי תקנה 78, לא יפעיל אדם כלי טיס אלא אם בהתאם למרשה טיסה שניתן שיינתן על בסיס תכנית טיסה שתוגש למודיעין טיס טרם ביצוע הטיסה. על פי הפמ\"ת הגשת תכנית טיסה אינה חלה:",
      "answer": "על טיסות מקומיות."
    },
    {
      "id": 842,
      "question": "המרחק המזערי מענן והראות המזערית המותרים בטיסה לפי כטר\"מ, מתחת לגובה 10,000 הם: (פמ\"ת א-4-02-ב)",
      "answer": "מרחק אופקי 1,500 מטר, מרחק אנכי 1,000 רגל, ראות 5 ק\"מ."
    },
    {
      "id": 843,
      "question": "האם מותר להטיס מטוס מעל לישוב מאוכלס בגובה של 1000 רגל מעל המכשול הגבוה ביותר ברדיוס של 600 מ'? (פמ\"ת -6-02א-1א)",
      "answer": "רק כאשר אתה יכול לבצע נחיתה במקרה חרום ללא פגיעה בנפש ורכוש."
    },
    {
      "id": 844,
      "question": "מה קובע באם טיסה תתבצע לפי כללי VFR או IFR (בהנחה שהמטוס מתאים, הטייס מוסמך ויש נתיבים מתאימים)?",
      "answer": "תשובות 1 ו- 2 נכונות (1. בחירת הטייס; 2. תנאי מזג האוויר)."
    },
    {
      "id": 845,
      "question": "האם ניתן לתכנן טיסה לפי כט\"ר אל שדה שהראות בו היא 2 ק\"מ ובסיס העננים בו הוא 1500' רגל (בנתיב אין בעיות ראות)?",
      "answer": "אינך יכול לתכנן טיסה לשדה זה, כי התנאים המטאורולוגיים בשדה נמוכים מהמינימום הנדרש לפי כט\"ר."
    },
    {
      "id": 846,
      "question": "כללי טיסה מיוחדים (SCVFR) חלים רק:",
      "answer": "באזור פיקוח שדה ובשעות אור יום בלבד."
    },
    {
      "id": 847,
      "question": "אתה טס בטיסה לפי כטר\"מ בגובה 5000 רגל ומתחתך שכבת עננים בגובה 3000 עד 4000 רגל המכסה 4/8 מהשמים. הינך:",
      "answer": "ממשיך בטיסה כמתוכנן."
    },
    {
      "id": 848,
      "question": "תכנית הטיסה תכלול בין היתר:",
      "answer": "מהירות אויר אמיתית."
    },
    {
      "id": 849,
      "question": "מהיכן ניתן להשיג אינפורמציה מטאורולוגית (לפני טיסה) על הנתיב ועל שדה היעד?",
      "answer": "כל התשובות נכונות (ממשרד מודיעין טיס; ממגדל שדה היעד; ממשרד מטאורולוגיה)."
    },
    {
      "id": 850,
      "question": "היכן נמצא המידע על הכניסה לשדה התעופה בחיפה מדרום בנתיבי כטר\"מ?",
      "answer": "בפרק \"חיפה\" בפמ\"ת."
    },
    {
      "id": 851,
      "question": "מטוס הרוצה לקבל גובה 0 על מד הגובה בזמן נחיתה יכייל בחלון הלחצים:",
      "answer": "QFE."
    },
    {
      "id": 852,
      "question": "ההחלטה באם לשייט ברום טיסה זוגי או אי זוגי נעשית לפי:",
      "answer": "הכוון המגנטי של הנתיב."
    },
    {
      "id": 853,
      "question": "הרוח בשדה תעופה ניתנת:",
      "answer": "בכיוון מגנטי."
    },
    {
      "id": 854,
      "question": "מהו ה- TRANSITION ALTITUDE בישראל מעל הים ומעל היבשה:",
      "answer": "מעל הים - 18,000', מעל היבשה - לא קיים."
    },
    {
      "id": 855,
      "question": "ה- TRANSITION ALTITUDE מוגדר כ:",
      "answer": "גובה הטיסה שבחצייתו בטיפוס מכוונים את מד הגובה לפי QNE."
    },
    {
      "id": 856,
      "question": "מהו הגובה המרבי לטיסה בישראל לפי כטר\"מ (CVFR)?",
      "answer": "20000 רגל (QNH) בטיסות מעל היבשה, או רום טיסה (FL200) 200 בטיסות מעל הים (QNE)."
    },
    {
      "id": 857,
      "question": "מטוס הטס בנתיבי ATS לאילת צפוי לקבל את קוד הזע\"ט הבא:",
      "answer": "5073."
    },
    {
      "id": 858,
      "question": "הנכון לגבי תוכנית טיסה הוא (פמ\"ת א-5-11ה):",
      "answer": "שינוי פרט כלשהו בתוכנית הטיסה מחייב דיווח ולקבלת אישור חדש לטיסה."
    },
    {
      "id": 859,
      "question": "המהירות שיש לציין בתוכנית הטיסה המוגשת ליחידת ATC היא:",
      "answer": "מהירות אוויר אמיתית."
    },
    {
      "id": 860,
      "question": "תוכנית טיסה לטיסת מרחב המתוכננת להתבצע ביום ד,' תוגש לאישור מודיעין טיס בזמנים הבאים:",
      "answer": "ביום הקודם לביצועה, עד השעה 15:00."
    },
    {
      "id": 861,
      "question": "טיסות לאורך הגבול באזורים הבאים מחייבות נוהל קשר מיוחד. נוהל זה מוגדר באזורים הבאים:",
      "answer": "בגבול הצפון מקו שבי ציון-מחניים וצפונה."
    },
    {
      "id": 862,
      "question": "על פי פמ\"ת ב- 03, בעת טיסה בנתיבי תובלה לפי כט\"ר מבוקר (CVFR) על הטייס:",
      "answer": "להתחיל בטיפוס או בהנמכה לפי הגבהים המצוינים ע\"ג מפות נתיבי הטיסה מיידית לאחר מעבר נקודת הדיווח, אלא אם הרשות המבקרת הורתה לו אחרת."
    },
    {
      "id": 863,
      "question": "מעבר מנתיב CVFR לנתיב ATS, יוכל להתבצע בתנאים ובסייגים הבאים:",
      "answer": "המעבר כולו יתבצע בתנאי VMC, הבקשה צוינה בתכנית הטיסה ואושרה ע\"י מודיעין טיס, הנתיב והפרוזדור חופפים ו/או קרובים אנכית, יחידת הנת\"א אישרה בזמן אמיתי את ביצוע המעבר."
    },
    {
      "id": 864,
      "question": "מהי מהירות הטיסה המירבית המותרת לכלי טיס אזרחיים בנתיבי התובלה הנמוכים:",
      "answer": "מהירות מכשירית 180 קשר."
    },
    {
      "id": 865,
      "question": "בטיסה ביום ובתנאי ראיה, בסמכות יחידת נת\"א:",
      "answer": "לאשר חריגה של עד 5 מייל מהנתיב המתוכנן ולטוס בגובה נמוך מהמתוכנן."
    },
    {
      "id": 866,
      "question": "רוחב נתיבי התובלה הנמוכים לפי כטר\"מ הוא (ב-03):",
      "answer": "2 ק\"מ (1 ק\"מ מכל צד של מרכז הנתיב)."
    },
    {
      "id": 867,
      "question": "רוחב נתיבי התובלה הנמוכים לפי כטר\"מ הוא (ב-03):",
      "answer": "2 ק\"מ (1 ק\"מ מכל צד של מרכז הנתיב)."
    },
    {
      "id": 868,
      "question": "מה נכון לגבי גובה מזערי והפרדה אנכית בנתיבי תובלה נמוכים לפי כטר\"מ?",
      "answer": "נקבעו גובה מזערי של 1000 רגל מעפ\"ש (במרכז הארץ 700 רגל) והפרדה אנכית בין נתיבי טיסה נגדיים 500 רגל (במרכז הארץ 400 רגל)."
    },
    {
      "id": 869,
      "question": "כשני ק\"מ מצפון ליבנה קיים שדה אנטנות, כולן מסומנות בסימוני יום ולילה. האנטנה הגבוהה ביותר:",
      "answer": "מתנשאת לגובה של 745 רגל, והיא נמצאת 800 מטר ממערב לקטע הנתיב שלאורך כביש בן זכאי - בית חנן."
    },
    {
      "id": 870,
      "question": "בטיסה בנתיבי כטר\"מ, כיצד נדע מתי והיכן יש לדווח לגורם המבקר אותנו?",
      "answer": "הדיווח ייעשה בדרך כלל מעל נקודות דיווח חובה או מעל כל נקודת דיווח שנתבקשנו ע\"י הגורם המבקר לדווח מעליה."
    },
    {
      "id": 871,
      "question": "כיצד נחליט על שינוי גובה במעבר נקודת דיווח?",
      "answer": "משנים גובה על פי הרשום במפה אחרי מעבר נקודת הדיווח."
    },
    {
      "id": 872,
      "question": "נתיבי הטיסה המסומנים בצבע כחול במפת נתיבי התובלה הנמוכים (CVFR) מיועדים לשימוש:",
      "answer": "מיועדים למטוסים צבאיים אך ניתן לטוס בהם במטוסים אזרחיים באישור מרכז תאום ותכנון ח\"א."
    },
    {
      "id": 873,
      "question": "אין להמריא או לנחות בשדה תעופה אם:",
      "answer": "בסיס הענן נמוך מגובה 1,500 רגל מעל פני השדה, כאשר כמות העננים עולה על 4/8 מפני השמים."
    },
    {
      "id": 874,
      "question": "נתיבי התובלה הנמוכים (CVFR) מיועדים לשימוש (ב-03):",
      "answer": "אסורים לשימוש על-ידי מטוסים מונעי סילון."
    },
    {
      "id": 875,
      "question": "בעת אובדן קשר אלחוט דיבור, מדיניות המשך הטיסה לפי כטר\"מ בנתיבי תובלה נמוכים היא:",
      "answer": "להמשיך את הטיסה בכללי VMC ולנחות בשדה הקרוב המתאים."
    },
    {
      "id": 876,
      "question": "בעת אבדן קשר אלחוט-דיבור בטיסה בנתיבי כטר\"מ יפעל הטייס כמפורט להלן:",
      "answer": "לאחר ביצוע פעולות ראשוניות יטוס לשדה המתאים הקרוב (כאשר תנאי מזג האוויר ברמה של כטר\"מ), יכנס להקפה עפ\"י נוהל הצטרפות בתקלת קשר וינחת."
    }
  ]
}